Toho dne, kdy můj příběh začal, jsem bohužel nebyl varován nejmenší předtuchou, naprosto ničím, co by se na mé soukromé obloze zjevilo jako zlé znamení. A jistě, proč taky? Nikdo tam zvenku nemá přece povinnost nás varovat, když náš vnitřní gyroskop neplní tuhle funkci, když rozum, cit a intuice nás nechají ve štychu. A to se nepochybně stalo. Den, do kterého jsem vkročil, se mi jevil jako každý jiný a od rána jsem neměl pocit, že by tomu mělo být jinak. Tak kolikrát to ještě budu opakovat? Snad bych měl místo toho povědět napřed něco o sobě. Ach ano, dámy a pánové, kteří mi nasloucháte v tom němém zástupu shromážděném v mém nitru, nemohu totiž také popřít, že hned na počátku sehrála svou ošklivou roli také má povaha, mé přesvědčení o tom, že jsem výjimečný tvor. A tím začnu. Výborně, čekáte, nedutáte, mohu?

Jsem z té nejobyčejnější rodiny, jaká kdy po světě pobíhala. Můj otec byl prodavačem v drogerii, matka sedávala u okénka na poště. Vychovávali mě tak polovičatě jako v té době většina rodičů. To jest, neřekli mi nikdy ani slovo proti režimu, co nám tenkrát vládl, a přitom jsem na nich moc dobře viděl, jak je ten režim dusí anebo jak s nimi mává. Byli to normální malí lidičkové, kteří chtěli prostě žít ten normální malý lidičkovský život a nemohli vůbec za to, že i na ně spadla kredenc totálně zblblé historie.

Já jsem ovšem tenkrát přece jenom jaksi vyčuhoval z té obyčejnskosti a lhal bych, kdybych teď tvrdil, že jsem si toho nebyl vědom. Naopak, ukažte mi někoho druhého, kdo si toho byl takhle jako já vědom! Vynikající žák a přitom vůbec žádný šprt. Nemusel jsem se skoro učit a znal jsem. A bylo to dokonce v té nebezpečné poloze, že jsem přiváděl své učitele a učitelky do úzkých, s potěšením jsem je tlačil ke zdi otázkami, na něž jsem měl ještě hodně dlouho čas. A vlastně právě to se stalo mým neštěstím. Přesně tak, byl jsem moc rád nápadný a právě to rozhodlo. Cosi mě, dá se říct, potrestalo za mou zpupnost. Trest jistě neúměrný provinění, vždyť bylo to, jako když se v muslimských zemích trestávalo za krádež useknutím ruky a za cizoložství pohřbením zaživa. Ale co chcete, na tomhle světě není spravedlnosti: buď vám všechno beztrestně projde, anebo se ta kurvička se šátkem na očích zjančí a ukope vás k smrti. Takže vás chci při té příležitosti požádat: pokuste se aspoň vy být spravedliví. Jste mí porotci sedící tam vevnitř, hluboko ve mně (promiňte, že vám tam nemohu zapnout klimatizaci anebo aspoň otevřít okna), tak zhlédněte na můj příběh nemilosrdně, ale spravedlivě.

Však neměl bych před tím, než to všechno rozjedu předvést, jak jsem žil až do toho jiného dne? Čekáte ode mě zajisté fantastické příhody, možná přímo cestu peklem a útěk v poslední chvíli po vysokohorských serpentinách a za prapodivných okolností, které to všechno provázely, a na mou čest, že se vám čehosi podobného dostane, ale slušelo by se možná vylíčit vám předtím taky jeden takový obyčejnský den, jak jich do mých třinácti let běžela nekonečná řada. Fajn, dohodneme se, že uděláme kompromis. Ukážu vám například, jak jsme doma snídávali, tedy takový kratičký výsek dne. A zvolím si k tomu ráno, kdy se přece jenom stalo cosi, co jsem si později se svým příběhem spojil. I když to s ním možná vůbec nesouviselo. Tudíž opakuji, nebyla to žádná předtucha, protože když se to stalo, nepřikládal jsem tomu nejmenší význam.

Vstával jsem brzy ráno, protože ještě než jsem šel do školy a můj otec do krámu a máma na poštu, tak jsme společně posnídali, a to já jsem chodíval pro čerstvé housky do maličkého kvelbu v pasáži Alfa. A taky jsem tam chodíval s konvičkou pro mléko, neboť jsme neměli žádnou ledničku. Tu měli tenkrát v Brně jenom nabobové.

Takže je na čase, abych vám prozradil, že se psal rok 1952, a přestože už bylo sedm roků po válce, Brno tenkrát pořád ještě vypadalo, jako by válka skončila teprve včera. Brno, to věčně poválečné město.

Bydleli jsme na Jánské, v elegantní, moderní železobetonové budově, jejíž součástí je banka, tenkrát Státní spořitelna. A prodejna v pasáži Alfa byla hned přes ulici. Nechodíval jsem tam v tuhle ranní hodinu sám, ba bývalo tam narváno a skoro vždycky se stalo, že dva tři konvičkáři stáli až na ulici, tak dlouhá vám to byla řada, na jejímž druhém konci, v prodejně, nabírala prodavačka odměrkou z velké, modré konve.

A tak jsem taky to ráno stál s konvičkou před prodejnou a uviděl, jak na rohu zastavil taxík a z něho vystoupili dva elegantní pánové, jaké v té době člověk nevídal už ani ve filmových žurnálech, neboť módním trendem byly tenkrát pytlovité, špatně střižené obleky, jestli ne rovnou tepláky. A když pak šli kolem, zaslechl jsem, jak jeden z nich říká:… takových dvě stě dětí, ale bude to přísný výběr, tvrdá selekce, mnoho povolaných, málo vyvolených, a začne se zaráz taky v Polsku, Maďarsku, Rumunsku, Bulharsku a v Albánii…

Ale když o tom teď zpětně uvažuju, jsem si naprosto jistý, že bylo zcela vyloučeno, aby o tom všem mluvil někdo takhle veřejně na ulici. Však taky časem pochopíte, že něco takového nepřipadalo prostě v úvahu. Nejspíš jsem ta slova vložil tomu elegánovi sám do úst. A čertví o čem vlastně mluvili. A možná opravdu o nějakých dětech, ale já si to později takhle upravil a dal tomu dodatečně tenhle smysl.

Ale abych dokončil, co jsem slíbil: kolikrát jsem pak na tu snídani s dojetím vzpomínal. A to nejsem, jak už taky brzo pochopíte, někdo, kdo by se jen tak dojímal. Mezi klukama jsem si udržoval respekt právě svou tvrdostí, eh přímo kovadlinovitostí. Ano, tak je to, právě ta snídaně byla tím, co mi nejvíc utkvělo.

Přišel jsem tedy na řadu, naplnili mi konvičku, prodali tři rohlíky a osmičku másla a už jsem s tím metl domů. A teď se pozorně dívejte. Máma vysype z papírového sáčku rohlíky a otec hned po jednom chňapne a hned ho zas štítivě upustí, jako kdyby sáhl po velikém švábovi. Ten je včerejší! Úplně gumový! vykřikne a chňapne po druhém. A ten už vezme na milost. Ale ten gumový položí na můj talířek. Protože to já jsem si ho nechal od prodavačky podstrčit. Ale když se otec otočí, aby se poohlédl, kde má cigarety, protože si pak hned po snídani lačně zapaluje (i na tuhle otcovu ranní cigaretu si jednou vzpomenu, však uvidíte!), máma toho využije a hbitě mi vymění včerejší rohlík za dnešní. A do toho gumového se sama čiperně zahryzne. A do cikorkové kávy přileje mléko a na stole to nádherně zavoní.

Dívám se z okna. Přes ulici, také v poschodí jak náš byt, je taneční kavárna Evropa a tam ještě teď, v ranní hodinu, tiše zní hudba a někdo tam zpívá… jako slunečnice každým dnem… a vidím neuvěřitelný taneční pár, jak se k sobě tisknou a pomalu se otáčejí, asi tančili celou noc a svět pro ně neexistuje a nic z toho, co se v něm děje, a přiblížili se až ke kavárenskému oknu a to je teď jak velká lupa, jak kukátko do pohádkové země, a vidím, že dáma drží v ruce, kterou má na rameni pána, růži a má zavřené oči, ale teď je v mžiku otevře a – můj Bože – mrkne na mě!

Otec srká kávu, náramkové hodinky položeny vedle šálku, aby si hlídal čas, a ještě rychle povídá mámě, jak včera železem páčil bedny, co mu přivezli do drogerie, a představ si, Hanko, že to byly náhradní díly k nějaké fréze, a ještě si představ, že to ani nechtěli odvézt, prý dokud nedostanou příkaz. A tak jsem musel telefonovat asi na padesát míst… Máma oddaně mlčí a za okno nýčko usedá holub a hlasitě cosi zobe z plechu.

A o tři týdny později to už začalo. Jen hluchý a slepý by nic neslyšel a neviděl, jenže já jsem, dámy a pánové, byl na začátku tohoto příběhu dočista hluchý a slepý. Nebyl jsem schopen a vlastně ani ochoten vnímat nástup toho všeho, co pak otřáslo mým životem a postavilo ho na hlavu, a šel jsem tomu vstříc jak tupohlavá ovce.

A tak ještě jednou a naposledy: den, do kterého jsem vkročil, se mi jevil jako každý jiný a od rána jsem neměl pocit, že by tomu mělo být jinak. Ale přece jenom, ve škole se něco zvláštního dělo. Člověk tady ovšem není po ránu od toho, aby pozoroval potrhlé chování svých kantorů, protože hned po ránu má spoustu práce s opisováním úloh. Já se sice snadno učil, jak jsem už poznamenal, ale právě na to jsem hřešil a opovrhoval tím dělat si úlohy doma.

Ale už během první hodiny jsem si přece jenom stačil všimnout, že s naším dějepisářem (Vajglem) to šije jak s Nanynkou pár hodin před vdavkama. Pavel Vrubel mi poslal moták: Vsaď se, že dnes přijde inspektor! Odepsal jsem: Kdepak. Inspektor už je tady! Jen se podívej, Vajglík už tančí svůj zásnubní taneček!

Na začátku další hodiny se objevil ředitel a odstrčil od katedry češtinářku, která zamávala rukama jak vyplašená slepice a odletěla až k oknu. Ředitel tam chvíli mlčky stál a pražil nás pohledem a pak nám oznámil, že naši školu právě navštívili generálové z Prahy a že máme tu čest, že některým z nás bude nabídnuta možnost pokračovat v další výuce na vojenských školách. Všichni žáci ve škole budou podrobeni přísné lékařské prohlídce, ale taky té nejpřísnější prověrce vědomostí a generálové si pak vyberou ty nejzdatnější a nejlepší z vás. Doufám, že všichni obhájíte dobré jméno naší…

Běž se vycpat, ty šoustavý sloní chobote! řekl jsem tiše, hledě přitom řediteli dlouze a oddaně do očí.

(I byli jsme v té době policejní a vojenský stát. Generalissimus té mohutné země, která si nás po porážce Hitlera vzala pod svá kvoční křídla, připravoval právě třetí světovou válku a naše země v ní měla být nárazníkovou zónou. Verbování ve školách nebylo v té době zas ničím tak mimořádným, a proto mě ani nenapadlo, že ve skutečnosti jde tentokrát o něco naprosto jiného.)

A pak se už ředitel přemístil do další třídy a naše češtinářka se váhavě vrátila na místo za katedrou a byl bych přísahal, že se jí v očích třpytí slzičky jak malé krystalky, a pomyslel jsem si, hle, už nás všechny vidí v uniformách a hnané proti kulometným věžím a valícím se tankům. A po chvíli, v níž se nám zdálo, že už nikdy nedostane přes rty jediné slovo, najednou promluvila a požádala nás, abychom si otevřeli čítanky a četli všichni sborem Nerudovu báseň Jen dál! Až mnohem později jsem pochopil, že ta patetická báseň nejuctívanějšího národního básníka měla naší češtinářce posloužit jako hromadná modlitba za naše duše a za osud národa, zoufalý, bezmocný a bezcenný protest, na jaký se tahle citlivá dušička zmotala. Ale sotva jsme škobrtavě přečetli: Z bouřného času jsme se narodili a krok za krokem v bouřných mračnech jdem vstříc hrdě vznešenému svému cíli, šíj kloníce jen před svým národem…, otevřely se zas dveře a provázeni naším třídním, tím bičíkovcem křemičitým, vešli generálové. Pozor! zařval bičíkovec písklavým hláskem. A to bylo od něho tak nečekané, že jsme všichni vyskočili a ztuhli.

Pohov, volno, posaďte se, řekl hned poté vlídně jeden z generálů. Generálové byli dva a jedna generálice. A ten generál, co nás oslovil, šel ke katedře a češtinářka zas rychle vycouvala.

Není vyššího poslání než vojenské, ujistil nás. V každém z vás je ukrytý voják jak socha v balvanu, jen ho vytesat. Vaše matky, manželky i milenky – obracel se k nám, třináctiletým klukům – budou jednou hrdy, že jste připraveni položit životy. A protože každé armádě musí někdo velet, my jsme si dnes přišli vybrat mezi vámi budoucí generály a maršály. A vybrané subjekty absolvují vojenské školy a jednou si obléknou tyhle krásné uniformy a nazují tyhle parádní holinky. A ukázal na svého generálského kolegu a kolegyni a ti se prošli po třídě jak na módní přehlídce. A teď se pod velením vašeho třídního učitele seřadíte a děvčata zůstanou ve třídě a chlapci odejdou do tělocvičny.

A pak se generál otočil vlevo v bok a s tím druhým generálem a generálicí odkráčeli. A když už byli v otevřených dveřích, třídní se vzpamatoval a znova zapištěl: Pozor!

Tělocvična se rozkládá pod celou školou a za války sloužila jako kryt pro obyvatele přilehlých ulic. Třída, která tam měla hodinu tělocviku, se cítila vždycky ztracena na těch obrovských parketách, při jejichž leštění vypustilo už několik školníků duši. Ale když jsme tam toho dne sestupovali po širokém schodišti, hleděli jsme na prapodivný výjev. Všechno bylo organizováno na vojenský způsob a prostora tělocvičny byla náležitě využita. Generálové si ji totiž rozdělili do tří částí, doslova naporcovali. V té první seděla generálice, kolem krku stetoskop, který si každou chvíli nasazovala rozdvojkou na uši a pak zas zavěsila zpátky na krk. Vedle generálice stálo na štokrdleti umývadlo a v kapsičce blůzy měla zelenou křídu. A pod schodištěm dlouhá lavice a na ní všechno začínalo. Tam se všichni museli svléct, krasopisně odložit na lavici a nazí jak stažení králíčci napochodovat ke generálici, která každého zevrubně prohlédla a prohmatala rukama i stetoskopem a na závěr každému zmáčkla pytlík, až zakvikl, zkusila odhrnout předkožku, aby se přesvědčila, jestli netrpí fimosou, a otočila si ho jak kobylku a strčila mu prst do konečníku, pak si umyla ruce, utřela a sáhla do kapsičky pro křídu a každému chlapci namalovala na čelo buď kolečko, anebo trojúhelníček. A označení se přesunuli k prvnímu generálovi.

A tady bych měl načrtnout takový plánek všech pohybů v prostranství tělocvičny, aby bylo zřejmé, jak důkladné vojenské disciplíně bylo vše podřízeno a jaké kroužky, elipsy i vlnovky jsme museli vytáčet pod přísným dohledem několika nižších šarží, které nás nasměrovávaly, postrkovaly a koordinovaly. Ale nic načrtávat nebudu, jelikož tahle vojenská kaligrafie je mi z té duše protivná. První generál se podíval každému na čelo, a když uviděl kroužek, poslal ho už ven z tělocvičny, zatímco s těmi otrojúhelníkovanými vedl řeč a teprve pak rozhodl, jestli je pošle dál, nebo taky z kola ven. Byl to generál-výhybkář.

Konečnou stanicí byl druhý generál. Ten seděl u stolu s jakýmsi svým tajemníkem, měli před sebou složky, jimiž se probírali, a druhý generál každého chlapce, kterého mu přihrál první generál, důkladně vyzpovídal a my bychom dnes řekli otestoval. A tajemník si vše poznamenal.

Když jsem přišel u generálice na řadu já, jenž jsem se těšil výraznějšímu ochlupení (ještě spousta mých spolužáků byla holá jak selátka) a vůbec většímu vybavení, generálice-ramlice pochvalně mlaskla a prohodila: Škoda kanonýra s takovým kanónem! Nerozuměl jsem, co tím míní a proč by mě měla být škoda, ale to už mi stiskla pytlík, já však odmítl kviknout. Prudce mi zvedla bradu a podívala se mi do očí. Já však vydržel její pohled. Neboj, drahoušku, i tebe zlomijou, řekla tiše a shrnula mi a zas stáhla předkožku, bolestivě cvrnkla do ptáka a otočila si mě a zasunula prst do konečníku, vytáhla, plácla po zadku, umyla si ruce, utřela a otočila si mě zas čelem a už jsem cítil, jak mi na něm zelenou křídou píše trojúhelníček.

Po generálici-ramlici jsem přišel na řadu u generála-výhybkáře. A tam to šlo rychle. Zeptal se mě, jestli bych chtěl být admirálem nebo generálem, a já mu odpověděl, že bych nejraději byl mzdovým účetním nebo kostelníkem. Pobaveně se zasmál, protože se rozhodl chápat to jako podařený žert, udělil mi přátelskou herdu do zad a vyslovil své přesvědčení, že se jednou určitě setkáme na generálním štábu. A pak už mě odpálkoval k druhému generálovi.

Před stolkem, kde seděl druhý generál se svým tajemníkem, se vše citelně zpomalilo. Tady, došlo mi, se odehraje to podstatné. A když jsem konečně přišel na řadu, druhý generál se podíval na trojúhelníček na mém čele a na rozdíl ode mě viděl, že mám v tom trojúhelníčku ještě čárku navíc, tu, jak jsem se později dozvěděl, osudnou čárku, a hned zpozorněl a věnoval se mi důkladněji. (Já tu čárku uviděl, až když jsem opouštěl školní budovu, až ve velkém zrcadle u hlavního schodiště. Naslinil jsem si prst a chtěl si trojúhelníček a čárku smazat, ale pak jsem jen srandovně zahýbal ušima a vyrazil do ulic.)

Generálův tajemník se mě zeptal na jméno a přehraboval se v papírech, a když našel mou složku, dal ji generálovi k nahlédnutí a oba se nad ní sklonili a ukazovali si tam cosi. Pochopil jsem, že jsou to mé školní a kádrové materiály, jak je dal generálům k dispozici ředitel. Stál jsem tam, dlaně zkřížené na ohanbí. Generál zvedl hlavu od papírů, podíval se na mě a dal mi příkaz rozpažit. Pak řekl: Macek! Tajemník to zapsal a směl jsem zas ruce svěsit.

V prvém, zahřívacím kole se mě tajemník zeptal na pár věcí ze všeobecných znalostí, ťukl tam i onam, největší jezero v Andách, co je to Filipínský příkop a jak je hluboký? co se stalo 12. května 1913 v Bombaji? z čeho se v prášilských papírnách vyrábí ruční papír? jak vysoká je šikmá věž v Pise? princip Kaplanovy turbíny, kdo to byl maršál Radecký? A když jsem odpověděl správně a hbitě, dal mi generál takovýto slovní hlavolam: Zločinec se octne ve vězení se dvěma východy, jeden vede na svobodu a druhý na popraviště. Prezident se rozhodne dát zločinci milost, ale ten musí uhodnout, kterým východem se dostane na svobodu. Když vyjde na popraviště, bude ihned sťat. U každého východu stojí dveřník a vězeň se smí jen jednoho z nich a jen jedenkrát zeptat. Na co se zeptá, když ví, že jeden z dveřníků mluví vždy pravdu a druhý vždy lže, ale neví, který je pravdomluvný a který lhář?

Dvě minuty jsem tam stál a přemýšlel a pak jsem odpověděl. Ale ihned mi taky došlo, že správnou odpovědí nejenže jsem otevřel dveře na svobodu vězni v té hádance, nýbrž zároveň jsem si tak sám otevřel jakési dveře. Tenkrát jsem ovšem ještě neměl nejmenší tušení, kam mě ty dveře zavedou. A že tohle ve skutečnosti není žádný generál. A kdybych teď řekl, že to byl ďábel, nebylo by to zas tak nepřesné.

Ale nebojte se, nenabídnu vám teď žádný teologický traktát. Samozřejmě, že to nebyl ďábel, aspoň ne v tom smyslu, jak ho, vážení, znáte z iluminací ve středověkých rukopisech anebo z pohádek. Jen jsem byl takhle zatažen do ďábelského komplotu. A když budete mít dosti trpělivosti, sami posoudíte, co bylo na něm ďábelského.

Ale vás by asi taky zajímalo, jak jsem odpověděl na tu generálovu hádanku. A zase, nebojte se, nepřipravím vás o to. Jen vám dám čas, abyste si na odpověď přišli sami. Ale když se tak nestane, dozvíte se ji později, v průběhu dalšího vyprávění. Stejně jako já se až mnohem později dozvěděl, že jsem byl vybrán jako jediný ze školy. A z celého Brna (slyšíte!), ze všech brněnských škol, jsme byli vybráni jen tři. A teď, to se rozumí, nemluvím o výběru do vojenských škol. Tam jich bylo z Brna vybráno několik stovek. A z naší školy čtrnáct. A z mé třídy čtyři. Rodiče pak byli pozváni do školy a postaveni před hotovou věc. Jejich synové byli už v té chvíli zapáleni pro lampasáckou kariéru, zvonili pomyslnými ostruhami a ve spaní místo polucí vyměšovali yperit a jiné bojové látky. A do čtrnácti dnů byli přemístěni do vojenské školy na severní Moravě. A skoro jsem jim, blbec, záviděl. Vždyť já, nepochybná hvězda té branné selekce, ten, v němž našla generálice i druhý generál zvláštní zalíbení (dodnes cítím, jak mi generálice obdivně cvrnkla do lofasa, a dodnes slyším: Brávo, brávo, chlapče! když jsem generálovi odpověděl na jeho hádanku), teď zůstal, koukám, na vocet. Dlouho se totiž kolem mě vůbec nic nedělo a vypadalo to, že už se snad ani dít nebude.

Tak se nám někdy zdá, že čas plyne neskonale pomalu a že už to snad ani není ta nejlínější řeka, nýbrž nehybný, šáším zarůstající rybník. A tenhle pocit jsem měl po celý zbytek toho mého posledního školního roku. A samozřejmě jsem se mýlil. Můj osud byl už dávno připraven a teď už jen kdesi za dveřmi čekal, až bude chvíle vejít. Protože to nejzákeřnější vždycky chvíli čeká, než udeří.

Napřed jsem si myslel, že i já skončím na nějaké vojenské škole. Jistěže pro maršály a generalissimy, protože já bych se už jen s nějakou takovou pro obyčejnské generály nespokojil. To, co bylo dobré pro mé spolužáky, nemohlo být už dobré pro mě. Se mnou se přece, což mi bylo hned jasné, počítá do těch naprosto nejvyšších šarží. A nemýlil jsem se. To, co se pro mě připravovalo, bylo cosi řádově absolutního. Jestli mi teď rozumíte. Nerozumíte. Neva. Vždyť ani já jsem do poslední chvíle (v té své hloupé netrpělivosti) nerozuměl.

A bylo tady poslední léto před mým zmizením. A bylo svým způsobem nejkrásnější, nejmodřejší, nejslunnější a ach nejkouzelnější, totiž podle zákona kontrastu, protože to, co pak rychle následovalo, mě na dlouhý čas připravilo o slunce, oblohu a ten širý prostor, v němž jsem směl mít pocit, že stačí rozevřít doširoka ruce a nějak takhle obejmu celý vesmír.

Ale tak moment, moment, hezky postupně.

Začněme tím, že máma měla odedávna potíže s plotýnkami a jednou byla kvůli tomu v lázních. A tam se seznámila s takovou starší paní, vdovou, co vlastnila maličké hospodářstvíčko, jestli se tomu tak dá říct, ve vesničce poblíž Zruče nad Sázavou. A máma se s ní dohodla, že tam budem v létě jezdit na „letní byt“. Samozřejmě ne zadarmo. Ta babice nás asi škaredě ždímala. Ale na těch čtrnáct dnů à la campagne, jak tomu říkal otec, jsme se vždycky zmotali. A o tom mí rodičové vždycky snili: začátkem srpna svěřit tetě Dostálkové klíč od našeho bytu na Jánské a zvednout kotvy.

Ta vesnička se jmenovala Sluky a ve dne v noci tam byla slyšet Sázava, píseň peřejí, řeka, na niž jsem se dokázal celou hodinu dívat, usadil jsem se za humny na pařezu a hleděl do řeky jako do plamenů v krbu.

Až jednou, když jsem tam takhle seděl, jel kolem vojenský džíp a naložil mě. Vůbec jsem je neznal, manželé tak mladí, až jsem měl pocit, že mě od nich dělí jen pár roků a že to jejich manželství je jenom taková rošťácká hra. A zavezli mě až do Kutné Hory a tam jsme si zašli na pivo a hned se zas obrátili nazpátek. A to jsme už byli kamarádi, kteří se tam pak v létě potkávali a vždycky si někam zajeli. Mimochodem, ten americký džíp jim prodal jakýsi podnikavec, co si ho hned po válce vytáhl odkudsi z rokle, opravil a zprovoznil. A vymysleli si k němu takovou legendu, jakože patříval generálu Pattonovi, že je to jedno z těch vozítek, s nimiž provozoval své divoké jízdy, však pak taky na jednu z nich strašlivě doplatil.

Sedával jsem vedle Luďka a zezadu se k nám nakláněla Pamela, oba nás objímala kolem krku, v zatáčce jsem měl plnou pusu jejích vlasů, za jízdy jsme zpívali takový šílený písničkový mišmaš, Babičku Mary, Ruty, šuty, Arizona, Texas, Tovačov, Tovačov, tovačovský hatě, Askalonu, Nejkrásnější hvězdy hoří nad Splitem, Kaťušu a Z národů ač jsme různých, jedno přání teď v nás bude žít…

Ty nejsi žádnej obyčejnej kluk. Hned, jak jsme tě uviděli, bylo nám jasný, že patříš k nám. A cože jsme my? Jak ti to do prdele říct? Člověk si prostě jednou uvědomí, že je jinej než ti všichni kolem.

Když jsem tak Luďka poslouchal, napadlo mě, jestli by mě nechtěli adoptovat za svého o něco mladšího bratra.

Jenže my přece nejsme sourozenci, smála se Pamela. Museli bychom tě adoptovat každej zvlášť. Byl bys náš krvesmilnej, incestní brácha.

A pak jsem směl, milé dámy, Pamelu políbit. No spíš políbila ona mě (Necukej se, bratříčku, drž!) a pak ji hned zas políbil Luděk a naše sliny se tak navždy smísily. Bylo to na život a na smrt.

Ale kromě nich jsem měl samozřejmě ve Slukách svou klukovskou partu, s níž jsem pořádal takové velké akce, jako například bitvu na Little Big Hornu, přepadení dostavníku anebo lov na grizzlyho, což jim rozsvítilo oči jak reflektory nočního rychlíku. A tak se vždycky těšili, až přijedu, protože teprve mým příchodem začaly klukovské Sluky žít na plný pecky.

Ale člověk bohužel nevidí ani za obzor nejbližší minuty. Když jsme tam tentokrát přijeli, nemohl jsem vědět, že tohle bude mých posledních dvanáct dní léta ve Slukách. Protože ty zbývající dva do čtrnácti už utne a slupne ďábel.

Abych nezapomněl, tentokrát se nám ta babice, co jsme u ní bydleli, sama ohlásila. Napsala nám, že i letos nás čeká jako své milé hosty a jako svá děťátka-kůzlátka. No to jsem přehnal, takhle to rozhodně nenapsala, protože humoru měla jak zelná hlávka noblesy. Ale je třeba říct, že tentokrát před naším příjezdem uklidila dvůr, odčmelíkovala slepice, vymetla všude pavučiny, a dokonce nám pořádně vyprala povlečení.

To snad pojdu, vyděsil se otec, ona si nás, mrcha, začíná považovat.

Jak to mluvíš! pokárala ho máma a otec kývl a otočil se na mě: Beru zpět tu mrchu a v tomhle případě si ze mě nemusíš brát příklad.

Jak je v Brně? zeptala se babice na uvítanou.

Myslíte počasí?

No spíš tak vůbec. Jak se tam žije v téhle době?

A to otec okamžitě zpozorněl, protože drogerie, co v ní teď prodával, mu před komunistickým pučem patřila a vykořisťoval v ní dokonce jednoho zaměstnance, svou ženu. A teď tam občas přišli tací, co vůbec nic nenakoupili, ani pitralonek v maličkém balení, ale zato měli řečí jak ježek blech, takže otec už byl vytrénovaný v opatrnosti.

Ale vraťme se do Sluk těch posledních krásných slunných dnů.

Ráno jsme posnídali, všechna čest babici, krajíce s báječným husím sádlem, a máma s otcem šli brouzdat po houbonosných lesích a já běžel dát do kupy svou klukovskou partu.

Desátý den našeho pobytu se přihnala nad Sluky ale opravdu parádní bouřka. Už když se obloha zatáhla tak, že teatrálně napodobila i samo zatmění slunka a neviděli jsme ani vlastní ruku rozevřenou před očima, všichni mí stateční apačové i mí loupeživí desperáti se fryško utíkali schovat pod sukně svých mátinek. Zůstal jsem sám, a tak jsem si vytáhl festovní kuchyňskou židli pod přístřešek před barákem.

Co blbneš? Na co tady míníš čekat? podivil se otec. Pravil jsem, že na gala představení a že už jsem si zaplatil vstupné a nemíním o to přijít. Otec zavrtěl hlavou, trochu už navyklý na mé výstřednosti, a nechal mě být. Dokonce to nějak vysvětlil i mámě, takže mě už nikdo nepřišel vytrhnout z těch radovánek. A bouřka pak byla, dámy a páni, tak pompézní, jako kdyby o nebesa sváděly boj dvě mocné vodní říše. Blesky se splétaly jak Laokoónovi hadi, s náramným hlomozem padaly trakaře, a přestože jsem si přirazil židli až úplně ke zdi, i tam mě každou chvíli olízla mlsná vlna rozkaceného živlu a pak se černá opona na obloze hlučně a napříč roztrhla a jednu chvíli jsem měl pocit, že tam nahoře vidím obrovský stín dirigenta operního orchestru. Mám takové podívané z hloubi duše rád. A nevypovídá to cosi o mé povaze? Co říkáte?

Ta včerejší bouřka oblohu fantasticky vymetla a vyleštila.

Tady je to dnes jak na Jadranu, řekla máma hned po ránu. Čímž nemínila to, že snad Sázava vystoupila z břehů a rozlila se vůkol, kdepak, její vodní rozpínavost nepřekročila meze slušnosti. Tím Jadranem máma myslela (byli s otcem ještě před válkou na svatební cestě u Jaderského moře) tu nejšmolkovatější modř oblohy.

A přece se mi nakonec něčeho nedostávalo. Ano, ctění a vážení, za celých deset dnů jsem tentokrát nepotkal manžele Janáčkovy s tím jejich amerikánským džípem. Vždyť ta klukovská parta, jíž jsem tam velel, to bylo cosi, čím jsem už tak trochu pohrdal. Cítil jsem, že už patřím do jiného světa. Už jsem stál, anebo aspoň jsem si myslel, že už stojím, v pootevřených dveřích do skutečnější skutečnosti, než je ten klukovský svět. A začínal jsem nabývat jistoty, že ti mladí manželé jsou tu od toho, aby mi tam pomohli vstoupit. Měl jsem totiž tu smůlu, jak asi většina z nás, že po svých rodičích jsem to nemohl chtít. Byli to snaživí dobráci bez fantazie a bez schopnosti porozumět čemukoliv, co překračovalo jejich každodenní zkušenost. Aspoň tak jsem to tenkrát cítil. A já tak strašně potřeboval mluvit taky občas s někým, koho bych mohl obdivovat a kdo by do mě pumpoval moudrosti věků (už tušíte, o co jsem si koledoval?), anebo aspoň trochu čehosi, co by nemělo nic společného s tou rozplemeněnou hloupostí kolem. A tak jsem si taky myslel, že mám obrovské štěstí, že jsem je tady potkal. Ona, zabydlená tajemstvím, holka vzdálená ode mě jen pár roků, ale zároveň řadu světelných let. On, chytrý a nabitý vědomostmi snad naprosto o všem, ale taky schopný pohrávat si se skutečností jako s čímsi, co má naprosto ve svých rukách. A oni dva byli taky ten hlavní důvod, proč jsem se po celý rok těšil na těch čtrnáct dní na Sázavě. A to přestože se mi vlastně nikdy nijak moc nevěnovali. Však já jim byl oddán jak jejich panoš a jako brouk řečený Chrysochroa fulminans japonskému císařskému páru. A možná to ani nevěděli. A možná jsem ani nechtěl, aby to věděli. Byl jsem příliš hrdý. Ale zároveň tak potřebný bezmezné oddanosti. Cítíte, mí milí naslouchači, jak jsem byl zralý na to, co se pak stalo? Stačilo mě srazit holí z té nejvyšší větve a padl jsem jim k nohám jak puklý kaštan.

A tak, když jsem se jich během toho posledního léta nemohl dočkat, vypravil jsem se obhlédnout domek, v němž bydleli. Nemínil jsem se jim vnucovat, to samozřejmě nepřipadalo v úvahu. Stál jsem tam pozdě večer za kmenem ořešáku a díval se na nerozsvícená okna a přišel jsem pak zas brzo ráno a tentokrát přistoupil blíž a sáhl si na veliký zámek na petlici jejich vrátek. A nemohl jsem si pomoct, ale cítil jsem to jako křivdu: jak se mohli jen tak sebrat a někam zmizet zrovna v těch čtrnácti dnech, kdy jsem tady? Jak mohli na mě zapomenout?

Takže o to víc jsem byl potěšen, když se pak přece jenom objevili.

Ten jedenáctý den, hned ten den po bouřce, si pro mě přijeli. Málem jsem radostným leknutím spolkl lžíci. Zastavili totiž ten svůj džíp zrovna pod oknem světnice, kde jsme zrovna seděli u oběda. A jestli jsme se dřív setkávali náhodně někde ve Slukách, tentokrát si mě přijeli vyzvednout a omluvili se mým rodičům, že mě na chvilku vytáhnou na výlet.

To je Luděk a to je Pamela, představil jsem je.

Pamela, kroutil otec hlavou, takové jméno jsem ještě neslyšel.

Jsem z Banské Štiavnice a tam je nás Pamel, joj, celá kopa.

Ano, tak je to, styděl jsem se za své rodiče. A bylo to na mně znát. Ale sotva jsme nasedli do džípu, řekl mi Luděk, víš, ty jsi jablko, co padlo daleko od stromu. Daleko padlo a ještě se dlouho kutálelo. Kývl jsem, že rozumím. A stud se hned ve mně rozpustil. A co vy na to? mí ctihodní posluchači a urozené posluchačky.

A byl to ten nejdelší výlet, na jaký mě kdy pozvali. A jeli jsme celou cestu podél Sázavy, která se chvílemi klikatila hluboko pod námi a pak nám zas vyběhla vstříc (až nám voda, přece jen trochu vzedmutá po včerejším lijáku, cákla na kapotu) a řeka chvílemi temněla a chvílemi se zas rozžínala a nadjížděli jsme si ji velkým obloukem, vzdalovali se a zas se rychle vraceli, sjížděli jsme z cest do polí, hned zasraní blátem, a prohnali se vesničkami s velkými stodolami a malými kostelíky a vyletěli na kopec, odkud byl fantastický rozhled (tam, natáhl Luděk ruku, to už je Praha, vodojem v Karlině), a pak jsme zas serpentinami, jak čiperný šroub šroubovicí, sletěli dolů, až nás při řece zastihlo letní šírání.

A během té cesty jsem se dozvěděl, že se Luděk s Pamelou stěhují do Prahy, na Malou Stranu. Dostali překrásný byt v rozkošném domečku, však ho třeba jednou uvidím, a taky moc zajímavou práci. Bylo prý nemožné takové nabídce odolat, přestože to mají tady ve Slukách moc rádi.

Ale o tom mi řekli jen velice letmo a zběžně. Nedozvěděl jsem se například, jakou zajímavou práci. Během té dlouhé cesty jsme povídali o ledasčem jiném. Měl jsem pocit, že mi chtějí říct něco hodně důležitého, ale že mi to nakonec zamlčeli. Totiž nakousli a nedopověděli.

Víš co je to bar micva? zeptal se mě Luděk, zatímco jsme jeli těsně při okraji prudké strže. Bar micva jsi teď právě ty, řekl a džíp v té chvíli nadskočil na balvanech a lekl jsem se, že se s námi převrátí a skutálíme se po prudkém svahu do čehosi, co teď vypadalo jako nitro sopky anebo rozevřená tlama nějakého hltavého zlotvora. Tobě je teď někdy třináct, že? A to je věk, kdy už jsi schopen přijmout metafyzickou zkušenost a porozumět jí. To totiž platí nejen pro Židy a jejich náboženství. Teď právě prožíváš nejdůležitější rok svého života, teď se rozhodne, co budeš: obyčejnskej buran, co projde životem a vůbec nic nepochopí, anebo sáhneš po čemsi, o čem většina lidí ani netuší, že to existuje. Teď se rozhodne! Měj to prosím na paměti a nenech se připravit o svou šanci.

Moc mi nebylo jasné, co mi to proboha říká a proč mi to říká, až teprve mnohem později, až zas z velkého odstupu, mi došlo, že ten věk, ten osudový věk, kterému se hebrejsky říká bar micva (což znamená „syn příkazu“), taky hrál svou roli, když si mě vybírali. Musel jsem být právě v tomhle věku, abych byl už schopen toho, co se po mně bude chtít. A dnes už pochopitelně vím, že mnohem raději bych byl tím obyčejnským buranem, který projde životem a vůbec nic nepochopí, než jít znova vstříc tamtomu osudu. Tak dost! Ne tak rychle! Opravdu to vím? Skutečně si to myslím?

Byla to dlouhá cesta, v poledne mě vyzvedli a vrátili s velkými omluvami až pozdě večer.

A nejen, že jsme vám skoro na celý den unesli syna, usmíval se Luděk, ale ještě bychom si ho moc rádi půjčili taky na zítřejší večer. A jestli můžeme být tak smělí, pozvali bychom i vás k táboráku, kterým se zítra budem loučit s tímhle krajem.

Máma se podívala na otce a ten jako by to chvíli zvažoval, neboť chtěl vždycky vypadat jako člověk uvážlivý a soudný, ale pak řekl: Dobrá, berem, ale ať vám tady ten náš pacholek pomůže se sbíráním dřeva a klestí na táborák.

Té skále, na níž jsme si nanosili dříví a narovnali hranici, se říkalo Mléčný zub. Byla kilometr za vesnicí a to děcko, jehož mléčným zubem skála mohla být, bych si teda netroufl zpohlavkovat.

Nahoře dosti veliká plošina, z jedné strany krytá skalní zídkou, ožehnutou všemi těmi ohni, co už na Mlíčňáku vzplály. A tady pozdě večer zapálil můj otec, coby čestný host, táborák. Přiklekl k pečlivě poskládané hranici a v té chvíli, kdy už naplno vzplanula, zmizela v dálce světla městečka, Zruče nad Sázavou, protože ten táborák okamžitě vymazal všechno, co jsme až do tohoto okamžiku viděli, a zůstal jen oheň a hvězdy. Ale taky ta skalní plošina se najednou smrskla, tak velký prostor si oheň osoboval, a jeho žár nás tlačil až na okraj skály, takže jsme mu museli rychle ubrat krmiva, jinak by nás nemilosrdně poshazoval do tmy dole.

Pak jsme tam seděli a zpívali staré skautské písničky, ale především tu o ohni:

Červená se line záře,
óóheň, óóheň, óóheň…

A slovo oheň (ozvláštněné nekonečně prodlužovanou první slabikou a raženým přízvukem na slabice druhé) jsme stále znova vykřikovali do noci, až to znělo jako vzývání jakéhosi božstva, a jednu chvíli jsme se už všichni drželi kolem ramen a lehounce se kývali. Vypadalo to, že to nikdy neskončí.

Pozdě v noci jsme se vrátili z Mléčného zubu a požádal jsem mámu, aby mě brzo ráno vzbudila, protože jsem je chtěl vidět, ještě než odjedou.

Když jsem se konečně ráno vzbudil (máma se na mě vykašlala), vyletěl jsem z postele a vletěl do kalhot a bezmála šipkou se přenesl až k jejich domku. Ale už mi to nebylo nic platné. Byl už zas prázdný a pozamykaný.

Chvíli jsem bloumal okolo a hledal sebemenší známku jejich nedávné přítomnosti, nějakou nicotnůstku, kterou mi tu nechali na rozloučenou. Ale nezůstala po nich ani vyplivnutá sirka na cestičce (a přitom Luděk v jednom kuse žvýkal a vyplivoval sirky, byl to jeho způsob, jak odvykat kouření).

Teprve teď si uvědomuju, že jsem vlastně o nich skoro nic neřekl. Žádný popis, žádná charakteristika. Jako by byli z mlhy a pár. Ale pro to existuje jednoduché vysvětlení. Je to jako s tím táborovým ohněm na Mléčném zubu. S ohněm, který vymazal všechna světla v okolí. To, co mě pak v následujících měsících potkalo, to, co jsem pak prožil, jako by vygumovalo celý můj předchozí život, jako by z něj udělalo jen svět stínů, v němž lidi nemají obličejů.

Můj skutečný život začínal bohužel až tam, až za prahem těch dní. A znova, neměl jsem nejmenší tušení, že jsem už od toho prahu doslova jen pár kroků. A buďme zase přesní: když jsem se vracel od vyprázdněného domku Luďka a Pamely Janáčkových, zbývalo mi už pouhých dvaapadesát minut.

Hned po snídani, které jsem se skoro nedotkl, jsem se vypravil sám podél Sázavy, protože jsem se už nechtěl s nikým vidět, celý rozlítostněný z toho, že sotva člověk k někomu maličko přilne, tak dotyčný si prostě a sprostě sbalí svých pět švestek a zmizí. To nebyl jen pocit křivdy, to bylo cosi mnohem hlubšího, jestli mi rozumíte, jestli mi chcete rozumět. Oni si mě chytili na udičku a pak škub – a nechali ve mně zaseknutý háček! Ale než se stačila lítost pořádně vyzuřit, stalo se cosi, co ji rázem zbezvýznamnilo a odfouklo jak vítr lístek ze stromu. A odehrálo se to v několika hbitých okamžicích.

Někdo ke mně zezadu přiskočil a nacpal mi do nosu a do huby hadr s chloroformem či co, však to znáte z gangsterek, a přestože jsem napřed dost hbitě reagoval a udeřil toho druhého pěstí do břicha (byli dva, tolik jsem ještě stačil zaregistrovat), má fatální pěst sice dopadla, ale dopadajíc, začala se už, abych tak řekl, rozpouštět a to jsem už cítil, jak se rozpouštím celý, co kostka šuměnky ve sklenici vody.

Odpoledne pak prý kdosi našel moje šaty poskládané na hromádku na břehu Sázavy. A tři dny mě prý hledali dlouhými bidly a pak to vzdali. V těch místech je v řece prudký proud, a tak prý usoudili, že ten mě nejspíš odnesl čertvíkam.

A měli pravdu. Cosi mě odneslo. A hodně daleko. Pryč z mého dosavadního života. A ze světa všedních starostí obyčejných lidí.

Tma.

Dlouho jenom tma.

Ležel jsem v té tmě a bál se pohnout, protože jsem nevěděl, co se mnou je a kde to jsem. Pumpoval jsem víčkama nahoru dolů, ale ta tma byla ke mně přirostlá. Myšlenka, že se mi to jenom zdá, nebyla už dlouho udržitelná.

Pak jsem už pomalu začal něco rozeznávat. Ale zrakovému vjemu předcházela celá řada jiných. Pach. Snad trochu nakyslý? Vlhko? Dokonce plíseň? Jakoby hluboko ve sklepě. Kolem ticho. Jen kdesi daleko, co to je? Vzdálený zvuk, jejž nedokážu určit. Jen vím, že je snad za zdí. Možná za několika zdmi. Ale je to opravdu zvuk? Nebo jen stín zvuku? Duše zvuku opouštějící své pozemské tělo? Sen o duši zvuku?

Cítil jsem, že ležím na nějaké pryčně. Pod sebou tlustou deku. Na sobě tlustou deku. Sendvič mezi dvěma dekami? Takže jsem neztratil smysl pro humor? Ale nebýt těch huňatých dek, byla by mi tady zima. A v téhle chvíli se už pohnu. Opatrně se posadím. Ohmatávám se. Na sobě mám cosi jednoduchého. Plátěné kalhoty, plátěná halena. Pohybuji tělem a hlavou a znova pečlivě propírám tmu kolem sebe. Nakonec objevím cosi nepatrně svítícího. Svítivého? Ale to může být jenom klam. Odhrnuju deku, spouštím nohy na zem, jdu po čemsi, co mohou být studené kameny, kamenné dlaždice, nahmatám konec cesty, zeď. Opatrně se po ní posouvám. Pupkem drhnu struhadlo té zdi.

Pak se už dotknu jakýchsi oplechovaných dveří s malou klíčovou dírkou, kterou přichází to nepatrné světlo, vlákýnko světla, smetíčko světla, protože štítek na druhé straně zámku je asi špatně zaklapnutý. Ale ten dotek s kovem mě definitivně přesvědčil, že jsem ve vězení.

Ale to už přidřepnu a hned vedle dveří cely nacházím obvyklé příslušenství. Kovový džbán se studenou vodou, plechová miska jakéhosi ještě trochu teplého jídla. Kbelík.

A když už jsme u jídla, museli mi do něho něco dávat, protože když jsem spal, spal jsem tak tvrdě, že někdo mohl klidně dovnitř a udělal tam všechno, co bylo třeba udělat, naplnil džbán, misku, vyprázdnil kbelík, aniž bych ho vzal na vědomí. Nanejvýš se mi někdy zdálo, že se nade mnou někdo sklání.

Je nesmírně obtížné takovou skutečnost přijmout. Tím spíš, že pak už se mé vnímání prostoru, v němž jsem, dlouho neměnilo. Jako bych tu byl na věčnost. Přemísťovat se tmou k džbánu, k misce, ke kbelíku a zase zpátky k pryčně. Nic víc. A ležet s očima otevřenýma do tmy. To vlákénko světla totiž rychle zmizelo. Vyretušovali ho. Stejně jako někdo vymazal stín zvuku.

Tímto způsobem se mě zřejmě pokoušeli dostat. Ten čas, co jsem trávil v temnotách, byl, představuji si, určen k tomu, abych tam hezky změkl. Tma mě měla naklepat jak řízek a samota a pocit, že mě tu zazdili na věčnost, připravit, abych byl povolný a vstřícný. Ale pak mě napadlo, že na ně vyzraju. Byl jsem totiž v tom šťastném věku, kdy všechno je přirozeně hrou a kdy hra je samozřejmou součástí života. Rozhodl jsem se přijmout to jako hru.

Sice bylo pořád zlé vědět, že oni o mně vědí a já o nich vůbec ne a že ani nevím, kdo jsou a jakým způsobem mě v té tmě sledují, sice bylo hodně zlé vědět, že mohou slyšet každý můj zvuk, když jím, když sedím na kbelíku, když nedopatřením řeknu něco nahlas anebo když vzdychnu ze spaní. Ale už jsem si domýšlivě myslel, že k tomu jedu držím v ruce protijed.

Vynalezl jsem tam a vyzkoušel celou dlouhou řadu her, k jejichž základním pravidlům patřila tma, vyprahlá samota, ticho a znehybnění času.

A tak jsem si například zahrál i na hraběte Monte Christa. A jako on jsem si napřed oťukal (kovovým džbánem) zdi, abych zjistil, jestli za některou z nich nesedí spřízněná duše. Nu, neseděla. Anebo zdi byly tak mohutné, že se nebylo možné přes ně dorozumět s žádnou jinou živou bytostí. Takže s abbém Fariou nemohu počítat. A dále jsem měl před sebou, stejně jako Dumasův hrdina, čtyři úkoly: zjistit, kde jsem, proč tady jsem, čí zásluhou a jak odtud utéct.

Už jsem nepochyboval, že jsem v jakési vězeňské kobce. Ale jak vypadá má pevnost If? A to se samozřejmě časem dozvím a na to se nedá přijít analýzou a dedukcí. A totéž pokud jde o čtvrtý úkol. Až budu přesně vědět, kde jsem, budu taky moci reálně zvážit všechny možnosti útěku. A tak jediné, čemu jsem se mohl věnovat okamžitě a s plným nasazením, bylo zjistit (soustředěnou zpětnou analýzou), co předcházelo mému únosu, proč mě sem uvrhli a kdo všechno přiložil ruce k zlému dílu.

Dumasovu hrdinovi pomohl s odhalením viníků a jejich motivací moudrý abbé Faria, ale já jsem mohl spoléhat jen sám na sebe. A teď jsem směl předvést, že jsem víc než jen pouhý třídní premiant. Tohle byl vlastně, rozumějte, svého druhu ten nejznamenitější test, kterým jsem si mohl prověřit svůj pozorovatelský talent a schopnost dát jedno k druhému a podřídit to bystré a pronikavé analýze a spočítat si tak na prstech, odkud vítr fouká. A taky jsem měl před sebou spousty hodin, abych mohl tu situaci ze všech stran prozkoumat a vyhodnotit. A ve chvíli, kdy jsem už tohle věděl, jsem teprve dokázal náležitě ocenit tmu, samotu a ticho. Vždyť do té tmy, samoty a znehybnělého bezčasí se teď smím zakuklit a, až nadejde můj čas, vyletět na barevných křídlech hraběte Monte Christa.

Takže co zvláštního mě potkalo, než si mě ulovili na břehu Sázavy? Především zde byla ta návštěva generálů ve škole a samozřejmě to, že jsem byl zvolen a vybrán, ten nejlepší mezi nejlepšími. Ale určitě taky to, že potom jako by na mě zapomněli! To zvláštní mlčení, které mě pak obklopilo! A najednou jsem věděl, že právě tady musím hledat odpověď na otázku, proč mě zde uvěznili.

Náhodné přece nebude ani to, že jsem byl unesen právě ze Sluk. Určitě bylo něco takového dlouho připravováno a určitě měli ve Slukách svého komplice. A to už jsem si začal dávat jedno k druhému a vzpomněl si taky na dopis, v němž naše slukovská bytná tak neodbytně naléhala, abychom nezapomněli letos přijet. Podezřívat z toho nejhoršího babici Dalerovou, to mi samozřejmě nečinilo žádné potíže. Horší ale bylo, když jsem si začal pomalu, ale nezadržitelně uvědomovat, že v tom jsou bohužel namočeni i Luděk s Pamelou. Moc rád bych před tím zavřel oči, ale jak známo, nacházel jsem se v takové tmě, že zavírání očí by už ničemu neposloužilo. A tak jsem najednou viděl Luďkovi a Pamele až do žaludku a taky mi došlo, že ten táborák, ten oheň v předvečer mého únosu, to byl nepochybně daleko viditelný signál zvěstující komusi, že všechno je už připraveno a akce může začít.

A teprve teď jsem si naplno uvědomil, jak moc jsem na Luďkovi a Pamele lpěl. Vždyť Luděk sehrál roli mého prvého guru a kruté zklamání, co mi způsobil, bylo teď napravitelné pouze tím, že z temnot vystoupí nový guru, ten pravý a nejskutečnější.

V té tmě jsem pochopitelně neměl ponětí o čase. Nevěděl jsem, jestli je den, nebo noc, nerozeznal ubíhající hodiny a jeden den mi tak klidně mohl trvat celý týden anebo se naopak smrsknout do několika hodin. Na rozdíl od Robinsona Crusoe jsem si nemohl dělat žádné záznamy, a tak dodneška nedokážu přesně odpovědět, kolik týdnů jsem tam potmě strávil.

Ale ať už to byla jakkoliv dlouhá doba, a to je mi nutno přičíst k dobru, dokázal jsem ji využít. Umím si docela dobře představit, že v takovémhle soustředění by se dal vymyslet nějaký úplně nový přírodní zákon anebo nějaká úplně nová hrozná zbraň a že v takovémhle nakondenzovaném čase by Homér dokázal složit svou Illiadu, verš za veršem a zpěv za zpěvem by prorůstaly jeho homérskou slepotou, a právě tolik tmy a času by potřeboval Attila k uchvácení, naporcování a pozření Evropy, toho, co bylo tenkrát Evropou, až by se probudila v jeho žaludku. A já zas v tom čase a v té tmě dokázal porozumět tomu nejzákladnějšímu, pochopil jsem, proč mě tady drží.

Ale třeba právě tohle chtěli. Dali mi čas a ideální podmínky, abych si na to přišel sám. A jestli jsem si zpočátku myslel, že svou klukovskou fantazií a všemi těmi hrami jim podklouzávám pod rukama, ach jak jsem se mýlil! Vždyť s něčím takovým právě počítali. Počítali s mou představivostí a počítali s mou fantazií, abych vůbec dokázal přijmout to, co mě na konci temného tunelu čeká.

A co mě tedy čeká? A na co jsem přišel? Tak především na to, že tohle vůbec není vězení. Ve skutečnosti je to jen přípravný čas. Tahle cela a tahle tma jsou v pravém slova smyslu čekárnou. Jistě hodně zvláštní čekárnou, ale vždyť taky to, na co tady čekám (a co čeká na mě), je taky cosi hodně zvláštního. Přípravný čas k nějakému poslání.

Ale vůbec jsem bohužel nevěděl, co bude obsahem toho poslání. Tak daleko jsem přece jenom nedokázal jít. Zato jsem už nepochyboval, že generálové se vypravili do škol, aby hledali takové, jako jsem já. Hledali kandidáty na tohle poslání. A to s těmi vojenskými školami a učilišti, to bylo jenom jaksi navíc, vlastně kamufláž, zastírací manévr. Zatím jsem ještě nevěděl, co bude obsahem toho poslání, ale už jsem se dobral jistoty, že v nepříliš vzdálené budoucnosti se stane cosi mimořádného, cosi vymykajícího se běžnému řádu věcí, a že v tom budu mít přímou účast.

A okamžikem, kdy jsem tohle pochopil, jako bych si tak otevřel východ z vězení. Jak už jsem řekl, už nebylo v pravém slova smyslu vězením.

Ještě si vzpomínáte na tu ďábelskou hádanku o vězení s dvěma východy, z nichž jeden vede na svobodu a druhý na popraviště? A není teď už na čase, abych vám nabídl řešení? (Tedy pokud jste se ho mezitím nedobrali sami.)

Zopakujme si: u každého východu (na popraviště i na svobodu) stojí dveřník. Jeden je pravdomluvný a druhý lhář. Vězeň ovšem neví, který je pravdomluvný a který lhavý. Ta správná otázka, již by měl položit kterémukoliv z dveřníků, když chce skončit na svobodě a ne na popravišti, tedy zní: „Řekněte mi, milý dveřníku, jak by odpověděl váš kolega, ten druhý milý dveřník, kdybych se ho teď zeptal, vedou tyhle dveře na svobodu?“ A když dveřník řekne: „Můj kolega by odpověděl, že tohle nejsou dveře ke svobodě,“ vězeň bude vědět, že jsou to dveře ke svobodě. A když dveřník řekne: „Můj kolega by odpověděl, že tohle jsou dveře ke svobodě,“ vězeň pochopí, že jsou to dveře na popraviště.

Pravdomluvný i lhavý dveřník by totiž odpověděli shodně, protože lhavý by lhal a pravdomluvný zas pravdivě reprodukoval jeho lhavou odpověď. A kdo tomu teď ještě nerozumí, ten k nám nejspíš spadl z blumy.

Ale teď pozor. Je zde ještě jedna odpověď, s kterou původní zadání nepočítalo! Ten, kdo tu hádanku kdysi vymyslel, si ani nedokázal představit, že tytéž dveře mohou vést zároveň i na svobodu i na popraviště. Zapamatujte si to.

Takže když jsem přišel na to, že tohle přece není vězení, taky tma tím pádem ztratila smysl a skončila. Ale přestože jsem to čekal, jakmile se dveře otevřely dokořán a místnost zaplavilo světlo z chodby, byl to pro mě šok. A přitom to bylo světlo nedomrlé, chcípácké, takové, jaké obývá pošmourné podzimní večery. Ale po pravdě řečeno, jiné světlo by mé oči po tak dlouhém půstu těžko snášely.

A napřed jsem měl dokonce srandovní nutkání padnout tváří k zemi a kořit se světlu. V první chvíli jsem si ho spletl s nějakým mytickým zvířetem. Ale hned jsem se zastyděl a zvedl. Ale sotva jsem si otřel kolena, zadunělo to za mými zády mohutným úderem a hned dalším a dalším. Otočil jsem se a to se už zeď bortila, a sice v tom místě, kde jsem kdysi potmě nahmatal cosi jako zazděné okno. A začalo se sypat kamení, ale i cihly a tmel a už se vylomil první otvor. A když pak vylámali celé okno (nikoho jsem nezahlédl, jenom čiperné hroty jejich pracovních nástrojů), uviděl jsem (v dusivém, zvolna sedajícím prachu) tím okenním otvorem další zeď a nahoře nad ní kousek oblohy. A od té chvíle byla už má kobka zalita denním světlem. A zatímco dveře vedly do jakési chodby, která se otvírala arkádami do zahrady, okno ústilo do úzké uličky mezi dvěma zdmi.

Moc rád bych si to všechno okamžitě důkladně prohlédl, bodejť by ne, ale najednou jsem cítil obrovskou únavu (však jsem už říkal, že mi dávali něco do jídla) a dopotácel se ke kavalci a probudil se až ráno příštího dne.

Ale jestli byla podvečerní hodina, v níž jsem usínal, už podzimně pošmourná, probudil jsem se do rána, v němž slunce vyrukovalo v celé své zbroji babího léta. Na kavalec mi dopadal stín mříží z okenního otvoru (v okně už byly nejen mříže, ale i sklo a vybourané zdivo už někdo pečlivě odklidil) a dveře byly sice už zase zavřené, ale v jejich zámku zevnitř svazek klíčů a podlaha kropenatá slunečními skvrnami a vedle mé pryčny seděl na židli kdosi zaměstnaný svou cigaretou a pozorováním mého obličeje.

Ten cigaretový kouř jsem ucítil ještě dřív, než jsem otevřel oči. A ta vůně mě klamně přenesla domů, takže můj sen těsně před probuzením se odehrál u nás v bytě na Jánské, kde si otec po snídani právě zapálil cigaretu.

Ale když jsem pak oči otevřel, neviděl jsem ani špetičku, ani hořčičné semínko svýho otce, nýbrž jakéhosi cizího, rozvalitého muže, nepodobného nikomu z mých příbuzných či známých. Přátelsky se usmál, típl cigaretu a řekl: Až vstaneš, přijď za mnou do zahrady.

A tak se skončilo období tmy, izolace a nehybnosti.

A protože v tomto příběhu nebude vedle mne důležitější postavy nad tohoto muže, co se teď zvedl od mého lůžka a odkráčel, měl bych ho už aspoň trochu představit.

Něco přes třicet, ale už beznadějně plešatý a rozložitý a cosi v jeho tváři napovídalo, že by to snad mohl být cizinec. Ale když promluvil, slyšel jsem zřetelně perfektní češtinu, jakou nikdy žádný cizinec nezvládne, i kdyby po stromě lezl. Za pozornost stojí, že měl na sobě něco mezi uniformou a mnišskou kutnou. A to, že u mého kavalce tak trpělivě čekal, až ráčím otevřít oči, si dnes vysvětluju jeho úmyslem vtisknout svůj obličej do mého vědomí. Protože tvář, kterou prvně uvidíte po tak dlouhé tmě a izolaci, vám už pak navždy utkví, už se jí v životě nezbavíte. A ještě něco. Budu mu říkat Velmistr. Hned pochopíte proč.

Místnost, v níž jsem teď ležel na kavalci, byla sice dál vězeňskou kobkou, ale sluneční světlo z ní udělalo docela pohostinnou prostoru. Překvapeně a se stále narůstajícím potěšením jsem si prohlížel paletu barev, které se mi tu nabízely. A přitom vy byste řekli, že je to místnost neútulná a šedá jak márnice. Ale má duše tak vyhládla po barvách, že vzala zavděk každou barevnou skvrnkou, ať už to byl žlutý kamínek ve zdi, stopa po plísni anebo krovky nějakého zatoulaného hmyzu. Čili jinak chutná vězeňská skýva baronu Trenckovi a jinak žebrákovi od Ponávky. Ale jak jsem tak ležel a otáčel hlavou, uviděl jsem znova dveře dokořán. A hned mě přestalo všechno vevnitř zajímat. Shodil jsem deku, nazul si dřeváky a v té kutně či uniformě (správně, byl jsem navlečený do téže strůje jako můj dobrodinec), v níž jsem tady nejspíš spal i chodil, kalhoty, kutnovitá halena, jsem se rozběhl ke dveřím. A na prahu jsem se na okamžik zastavil.

A mám teď další vlídnou povinnost, seznámit vás s tím stavením.

V podstatě to bylo cosi jako klášter. S tím rozdílem, že budova nebyla obdélníková nebo čtvercová, ale docela kulatá. V centru kulaté stavby byla pak zahrada, tedy to, čemu se v klášterech říká rajský dvůr. Zahradu obklopoval prstencový ambit čili ochoz čili klenutá sloupová chodba s arkádami. V ambitu naproti arkádám byly dveře do cel. Mezi jednotlivými celami-kobkami byly pak velice tlusté přepážky. Každá kobka byla obalena do tlustých zdí jak mokvající rána do fáčů (proto jsem taky neměl šanci, když jsem se ťukáním pokoušel navázat spojení). A kulatá budova s klášterními celami a ambitem a zahradou-rajským dvorem uprostřed byla pak ještě celá obkroužena další zdí, jakýmsi ochranným pláštěm, který zbraňoval, aby z okýnek cel bylo vidět něco jiného než kousek oblohy.

Mě ovšem nejvíc zaujala představa, že ve všech těch celách někdo je. I když se to tak nejevilo. Na všem tu ležely navršené návěje ticha. A to byl taky ten nejintenzivnější zážitek (hned vedle světelné záplavy), který jsem tam, na prahu své cely, zakusil.

Ale přece jenom. Pod tím klášterním tichem jako by cosi – úzkostně, ale intenzivně – žilo. Odlepil jsem se od prahu a šel přes chodbu (odvykl jsem si brodit se světlem, a tak jsem šel nejistě, ruce v slepecké pohotovosti) a sloupovím arkád zamířil do zahrady. A na jejím prahu se znova na okamžik zastavil. A připadalo mi to nejspíš jako dno studny.

Má studna má stud u dna, napadlo mě, ale to nebylo nic jiného než rým, protože na dně téhle „studny“ byl huňatý a veselý trávník (vrcholilo požehnané babí léto) a uprostřed pak stolek a na něm dva šálky a konvička a vedle na talířku dva krajíce s máslem a medem. A u stolku seděl plešatý Velmistr a naproti prázdné židli.

Tak jdou, jdou a líběji se posadit!

Udělal jsem dva kroky a zapotácel se jak blbeček vyvedený na sluníčko. Však shora opravdu zářilo slunko, nejbetálnější ze všech zázraků, ten zázrak, jenž mi byl tak dlouho upírán.

A tak jsem poprvé posnídal s tím, co se mi pak na dlouhý čas stal nejbližším z lidí. A průvodcem po tajemstvích života a smrti. Ale začněme napřed tím jeho Velmistrovstvím.

Hned jak jsme posnídali, odklidil ze stolu a rozestavěl tam šachovou partii. Byla to první z těch, jichž jsme pak sehráli nebetyčně. Což byl v podstatě jediný způsob, jak jsem tam potom po celý měsíc trávil čas.

Nu, nebyl jsem žádný vynikající, náruživý šachista, protože jsem ve škole a nikde ve svém okolí nenašel nikoho, s kým bych mohl hrát. A zaujetí šachovou hrou vždycky začíná tímto živým střetnutím. Ale teď, když jsem dostal příležitost, dělal jsem rychlé pokroky. Velmistr mě vedl k zajímavým kombinačním partiím, o nichž věděl, že mě strhnou, že budou potravou mé nenasytné duši. Samozřejmě jsem už předtím znal jména jako Aljechin, Morphy, Capablanca nebo v těch letech právě velice populární Botvinnik a taky Petrosjan (kterému Velmistr říkal Tygr a o němž byl přesvědčen, že je to budoucí mistr světa), ale teprve teď a tady ta jména oživla a stali se z nich tiší společníci.

Určitě jsem se za ten měsíc, co trvalo tohle naše šachové soustředění, naučil docela obstojně hrát a taky mě napadlo, jestli to, co teď prožívám (včetně předchozí etapy v samotce a temnici), není jen nějaká osvědčená kavkazská nebo možná sibiřská metoda, pomocí níž se líhnou mistři do světových turnajových klání, tak jak se kdysi – sevřeni lisem v pitvorných škatulích – vyráběly z dětí zábavné zrůdičky do varieté a cirkusů. A zda v souvislosti s tím i tenhle bizarní klášter, kterému jsem začal říkat Studna, není ve skutečnosti jen velká dutá figura, obří šachová věž?

Jenže tady něco nehrálo. Kdyby totiž ze mě chtěli vycepovat jednoho z budoucích světových mistrů (a kdyby mě právě kvůli tomu unesli a zazdili do Studny a nechali projít tou torturou samoty a tmy), museli by s tím přece začít dřív než ve třinácti. Nemluvě už o tom, že můj šachový talent nebyl zas tak průkazný. Měl jsem jisté potěšení z těch kombinačních her, ale zrovna tak mě odedávna bavily matematické hádanky, logické rébusy, ale koneckonců i vymýšlení všelijakých klukovských her. Nebyl jsem žádný přirozený a robustní talent, který by bez šachu nedokázal žít. A kvůli požitku ze šachové hry bych si rozhodně nenechal ukousnout palec jako Jacques Plancheur na dvoře Ludvíka XIII. (jak mi o něm v jedné výjimečné chvilce vyprávěl Velmistr). A kromě toho jsem právě zažíval veliké zklamání: vždyť tohle přece nemůže být tím posláním, o němž jsem ještě před chvílí snil, zakuklen v temnotách! Ne, ne, za tím vším musí být ještě cosi jiného. Jediným a pro mě přijatelným vysvětlením by bylo, že jsem teď zas v dalším přípravném stadiu!

Odehrál jsem s Velmistrem dlouhou řadu partií a dá se říct, že mi někdy přímo vedl ruku a zarazil mě nejen, když jsem se chystal udělat nějaký hloupý blundr, jak šachisté říkají chybnému tahu, ale často i tehdy, když se naše hra připodobnila některé ze slavných šachových partií, střetnutí Capablanky s Marshallem, Spielmanna s Rétim, Steinitze s Cigorinem, Kana s Botvinnikem a Aljechina s Euwem, a já se svým tahem chystal z té šťastně rozehrané partie odbočit. Ale to bylo většinou taky to jediné, na co kdy přiváděl řeč. Jinak to byly hry mlčenlivců.

Nepochybně i proto byly šachy vybrány. Z temnoty jsem přešel do světla a přísně uzavřeného světa šachové hry, ale zůstávalo mlčení. A při snaze porozumět tomu, uhodnout, kam to všechno směřuje a jaké další stadium mě ještě čeká, jsem neuspěl.

Ale pobavím vás. Vedlejším produktem toho každodenního soustředění bylo totiž to, že když jsem pak večer zavřel oči, viděl jsem stále jen šachové figurky. Až se mi zdály takové erotické sny, v nichž figurky se k sobě měly a střelci se zachovali neslušně k dámám a pióni propadli hromadným orgiím a já se probudil s mokrou kutnou.

Byla tak asi polovina září. To jsem poznal podle všemožných přírodních úkazů (i tady mi dostupných). Takže když mě unesli v první polovině srpna, trvalo prvé stadium, kdy jsem byl zamknutý v temné cele, dejme tomu asi měsíc. Tma a samota prodlužují čas. Dovedu si představit, že všichni podzemní a podmořští živočichové důvěrně znají cosi jako zážitek věčnosti.

Často se mi stávalo, že jsem na zahradě během šachové partie obrátil oči k obloze, zahleděl se na to modré kolečko vykrojené nad mou hlavou na zářivé nebe nad Studnou. A to jsem pak rychle zapomněl, kde jsem. A Velmistr musel do mě drbnout a přivést mě zpátky k šachovnici. A někdy jsem chtěl o té kouzelné obloze nad Studnou taky něco říct. Ale ihned jsem toho nechal, zamrzlo mi to na rtech, protože jsem rovněž ihned viděl, s jakou nelibostí by to bylo přijato. Jakmile Velmistr postřehl na mé tváři jen zákmit toho, že bych rád promluvil o něčem jiném než o šachu, zatvářil se tak odmítavě, že mě ty roupy hned zas přešly. Došlo mi, že na jakoukoliv otázku, která by se netýkala dušeného matu, Evansova gambitu, Caro-Kannovy obrany, Nimcovičovy indické hry, Rétiho systému či využití falangy rozvinutých pěšců, by mi Velmistr za žádnou cenu neodpověděl. Ale nemohl mi zabránit v těch občasných pohledech nahoru, ze dna Studny.

Ale to vykroužené, kulaté nebe nad našimi hlavami mi během těch partií taky ledasco nabídlo. Přelety ptáků, zbloudilých motýlů a často dost vynalézavá skupenství mraků, nemluvě už o tom, že se někdy stalo, že vítr do Studny zavál nějaký lístek ze stromu (a někdy hned celou spršku listí), a jednou dokonce jakýsi papírek, jejž zřejmě vynesl nahoru dlouhým naběrákem vzdušného víru a pak nám ho ten rozpustilý rošťák hodil přes zeď.

Seděli jsme právě nad jakousi zapeklitou koncovkou, v níž mi dal Velmistr příležitost proměnit pěšce v dámu, když tu se začal ten papírek krouživě snášet, sice za zády Velmistra, který tak nevěděl, za čím jsem to zvedl hlavu a na co zvědavě hledím, ale podle pohybu mých očí usoudil, že se zas jedná o nějakého motýla, co se nám sem zatoulal, ale když mu papírek přeletěl nad hlavou a poslušně mi přistál v dlani, Velmistr hned chňapl po mé ruce a papírek mi sebral a teprve poté, co ho obrátil a obě strany pečlivě prohlédl, mlčky mi ho zas vrátil, neboť na něm nebylo naprosto nic, takže jsem ho směl vidět.

Přiznám se, že jsem nějaký čas čekal, že ta rozmařilá ruka větru mi sem jednou hodí něco, podle čeho poznám, kde stojí Studna a kam mě to vlastně unesli. Aspoň tohle vědět! Ale protože jsem nějaký čas trávil také ve své cele, Velmistr zatím asi stačil vysbírat všecky ty navštívenky a vizitky, co mi vítr naházel do Studny. Dovedl jsem si živě představit, jak se tam čile shýbá pro papírky a jeho čiperná pleš vrhá přitom světelná prasátka až kamsi hluboko do chodby.

Jednou odpoledne jsme hráli dlouhou, poklidnou italskou hru, tu variantu, kterou už na počátku sedmnáctého století šťastní italští šachoví mistři pojmenovali giuoco piano, a byli jsme ponoření do té nádherné splendid isolation, již dokáže nabídnout jen uzavřený svět šachové partie, a já se během soustředění, jako vždy, jen tak mimoděk zaposlouchal do zvuků kolem Studny, do těch zvuků sotva postřehnutelných, jako jsou pohyby větví v korunách stromů a práce hlodavců při jejich kořenech. A tu se stalo, že jsem si uvědomil, že už mi vlastně nezáleží na tom, kde jsem. A tak jsem přestal pátrat po tom, kam mě unesli, a začal jsem cítit jako provinění, ba dokonce jako hřích, všechno to své dosavadní usilování a pinožení něco zvědět. A řekl jsem si: Stop! Vždyť kdyby Velmistr chtěl, abych znal, tak by mi to sám pověděl. A když nechce, má jistě závažné důvody. Ale i kdyby neměl žádné, i ty jsem povinen respektovat. A to jsem už toužil po tom, aby bezpečně věděl, že chci jen to, co on bude chtít. Čili pozvolna jsem dozrál k tomu, k čemu mě vyvolili.

A stále víc jsem se styděl za to, že jsem pořád ještě jenom kluk, někdo, kdo ještě nedozrál úkolu, jenž na něho bude vložen. A jak jsem vůbec mohl pochybovat, že taky tohle šachové soustředění je zas jenom přípravným stadiem?! Ale vše ve Studni bylo součástí velkolepého a pečlivě organizovaného záměru, takže když jsem pochyboval, nepochybně jsem pochybovat měl, ale zároveň jsem se měl za své pochybnosti stydět. A tím víc jsem se upínal k Velmistrovi. Dnes už vím, že jsem ho rychle začal milovat. Napřed tichou, přilnavou a pak už i bouřlivou synovskou láskou. Konečně jsem našel kohosi, na koho jsem mohl nasměrovat svůj dosud nevybitý synovský cit.

A taky to byl od počátku jejich záměr. A právě proto byla zvolena šachová hra jako jedna z forem sbližování Mistra s žákem.

Šachy jsou autismem ve dvou a zároveň modelem totalitní existence, té podřízené jenom jednomu jedinému plánu, z něhož není úniku. Je to hra, v níž každý váš pohyb je v centru silového pole a každý blbý tah může mít ihned osudové následky. Šachy jsou obrazem nezvratitelné osudovosti. A také odedávna vyvolávají iluzi, jako by v nich byla nakumulována moudrost věků a jako byste se z nich dovídali cosi podstatného o životě. A proto když vás někdo delší čas a soustředěně učí šachové hře, vznikne mezi ním a vámi vztah Mistra a žáka a ten se pak ve zvláštních podmínkách může změnit na fatální závislost. A tak jsem na konci šachového stadia choval už takřka nábožnou úctu ke každému kilogramu Velmistrova tělesného sádla a byl mi víc než kdy můj otec, protože ten mi nebyl skoro ničím. A ve chvíli, kdy jsem se dostal tak daleko a kdy to, ač nevysloveno, čišelo z mých očí, se věci posunuly dál. Už rozumíte? Věci se posouvaly jen tehdy, když se předtím něco posunulo ve mně. Já to ovšem tenkrát ještě takhle neviděl. A pak se tedy stalo cosi, co mě rázem probudilo do naprosto jiné skutečnosti.

Pozdě večer, vlastně už na počátku noci, mě Velmistr ještě přizval k šachové partii. Už to bylo hodně zvláštní, protože v tuhle hodinu jsme dosud nikdy nehráli.

Na stolku uprostřed noční zahrady, do tmy ponořeného rajského dvora, plály vedle šachovnice dva vysoké svícny. Až dnes, až z toho velkého odstupu, si taky uvědomuju, že ta noční partie byla tak zatraceně obřadná, až měla charakter jakéhosi náboženského rituálu. Šachová mše?

Přes opěradlo židle jsem měl složený plášť. V noci už bylo znát, že neodbytně začal podzim. Když jsem ho rozložil, všiml jsem si, že to není můj obyčejnský plášť.

Velmistr mě při té noční hře od počátku vedl k tomu, abychom sehráli partii totožnou s tou, co někdy na konci devatenáctého století hrál pražský rodák William Steinitz s Curtem von Bardelebenem v přístavním městě Hastingsu, na břehu Lamanšského průlivu. A po usilovné hře se Velmistr, který měl bílé (taky proto, aby mohl líp určovat běh té partie), octl ve zdánlivě velice nepříznivém postavení. Měl totiž napadeny všechny figury a hrozil mu mat. A tu mě překvapil šachem věží přistavenou před krále. Dosti rychle jsem pochopil, že nemohu tu věž brát, ale v okamžiku, kdy jsem už začal vidět tu nádhernou a slavnou matovou kombinaci bílého, Velmistr se zvedl, sfoukl svíčky a řekl, že partii dohrajeme příště.

Ráno jsem se probudil podivně a nevysvětlitelně zmaten a chystal jsem se, že vstanu a poběžím do zahrady na snídani a taky dohrát tu přerušenou noční partii (se slavnou Steinitzovou matovou kombinací). A tu jsem uslyšel šum lidských hlasů. Uvnitř kláštera! Uvnitř Studny! Seděl jsem na kavalci a díval se na přivřené dveře a sečtělému klukovi, jakým jsem byl, se okamžitě připomenul závěr Poeovy povídky Jáma a kyvadlo: „Ozval se zmatený šum lidských hlasů! Francouzská armáda vstoupila do Toleda. Inkvizice byla v rukou svých nepřátel.“

Škubl jsem sebou, vyskočil z lůžka, ničemu jsem nerozuměl, rozběhl se ke dveřím a už jsem stál na chodbě. A vyprskl jsem smíchy. Och, jaká to armáda!

Po trávníku kolem dokola se vlekly dětské postavičky, osmiletí, desetiletí, dvanáctiletí kluci a mezi nimi dvě děvčátka. Byli všichni přepadlí, bílí jak mouční červi, jak laboratorní myšky teď právě vypuštěné z kotců, motali se tam a stínili si oči před podzimním sluníčkem, hučeli a šuměli a každou chvíli se jejich hlásky prudce zvedly, ale okamžitě zas vystrašeně zmlkly. Otočil jsem se. Za mými zády stál Velmistr a přiložil prst ke rtům a pokynul mi, abych se dál díval.

Děti – a jako bych zapomněl, že jsem taky jen děcko – byly provázeny dvěma dozorci. Ti sice nedrželi v rukách karabáče ani sukovité provazy, ale nebylo pochyb, že něco takového k nim patří a že jsou to opravdu vězeňští dozorci a že ty děti to moc dobře vědí. Stál jsem tam s Velmistrem mezi sloupy arkády, pozoroval ten šrumec na rajském dvoře a některé z děcek se po nás občas podívalo, ale ihned zas sklopilo oči. Považovalo nás za další dva dozorce. Dozorce otce a dozorce syna?

Už jsem nepochyboval, že ta děcka tady byla od počátku se mnou, po celý ten čas napěchována do temných a zamknutých cel, ale s nimi jistě nikdo nehrál šachy a žádné z nich nemělo svého Velmistra jako já, nýbrž na celé to stádo byli jen dva primitivní a suroví dozorci. A zatímco já už několik týdnů požíval dobrodiní slunce a klášterní zahrady, je vypustili teprve dnes.

Pochopil jsem, že dnešním ránem se zas cosi končí a něco dalšího počíná. Už jsme nedohráli tu hastingskou Steinitzovu partii, stolek, na němž jsme snídávali a hrávali, ze zahrady zmizel a šachy byly, zdá se, navždy zapomenuty.

Můj Velmistr, nejtlustší a nejplešatější ze všech, co jich zem nosí, mě požádal, abych byl dostatečně trpělivý. Každá opravdová velikost má za předstupeň děs a možná taky cosi jako pachuť slizkého odporu. A taky proto je tak nedostupná obyčejným lidem.

Několik dní jsem nevylezl ze své cely. Ležel jsem na pryčně, oči obrácené ku stropu, nejedl jsem, jen pil studenou vodu ze džbánu postaveného hned pod pryčnou. Velmistr mě nerušil, protože moc dobře věděl, že svatost je obrovské břemeno, k jehož přijetí je třeba se napřed velice důkladně připravit. K tomu se jistě vztahovala jeho slova o trpělivosti.

Byl jsem nejstarší z děcek tady ve Studni. Na mně jednou spočine největší tíha zodpovědnosti. Ostatní děcka to věděla a dávala mi to všemožně najevo, až mi to vadilo. Ne, omlouvám se, teď jsem to neřekl poctivě. Asi bych měl říct, že mi to někdy trochu vadilo, ale zároveň mě to svým způsobem dojímalo. A možná, že jsem se dokonce dojímal sám nad sebou. S ostatními dětmi se pracovalo trochu jinak než se mnou. Od začátku až do konce jsem stále cítil své výsadní postavení.

Když nás tenkrát hledali na školách (pod záminkou verbování do vojenských škol a učilišť), hledali ty nejlepší z nejlepších, naději národa a jeho budoucí výkvět. A já byl vybrán jako nejnadějnější z nadějných. A nejvýkvětovatější. Proto jsem tady směl stát hned vedle Velmistra. Třináctiletý kluk, dámy a pánové, který sežral moudrost celého světa.

Běžely dny a týdny a posléze nastal nevlídný čas. A poté, co v jediném dnu studený vítr navršil na dně Studny celou hromadu mokrého listí, nepředstavitelně se mi zastesklo uvidět někdy zase hustý smíšený les, jak pozvolna stoupá do svahu, anebo aspoň jeho modrou siluetu v dáli. Ale hned jsem tomu uťal tipec a příští ráno pokryla trávu ve Studni jinovatka a dozorci se opravdu činili, aby odklidili a vysbírali všechno to hnijící listí.

A tady je třeba vědět, že nikdo z nás dětí nebyl zásadně používán k žádným pracím. Můj Velmistr, který měl taky dohled nad dozorci, přísně dbal, aby si plnili všechny povinnosti, k nimž náležel i hospodářský chod kláštera. Jednou v noci jsem byl svědkem (už jsem zmínil, že mi Velmistr už ani na noc nezamykal celu?), jak dozorci přenášeli dovnitř konve, bedny a várnice s proviantem a dalšími nezbytnostmi, bez nichž se ani tak asketický klášterní provoz neobejde. Nemohli jsme si dovolit důslednou izolaci od vnějšího světa. Jakási pupeční šňůra pořád zůstávala. A to pak ovšem znamenalo, že jedna z těch dvanácti cel rozmístěných v kruhové chodbě kol rajského dvora, jedna z těch cel byla falešná. Nebyla to ve skutečnosti žádná cela, ale průchod ven i dovnitř. Takže tlama toho kláštera a zároveň jeho kloaka? Ovšem, mí chtiví naslouchači, tlama i kloaka! Touhle falešnou celou se klášter krmil i napájel, ale tudy se taky vynášely odpadky, moč, sračky i zvratky (Studna, jak byla narychlo a jen na jedno použití postavena, neměla totiž žádnou kanalizaci). V tomto a nejen v tomto smyslu byl ten klášter taky cosi jako zvíře.

Ale když dovolíte, přece jen bych se ještě rád vrátil k tomu počasí. Jednou odpoledne se nám začaly na rajský dvůr sypat sněhové vločky. A nemohu popřít, že to bylo něco parádního. Vždyť doposud jsme tady měli z těch přírodních produktů jen ten dětským stádem zdupaný trávník a hromadu mokrého listí (a dva tři zbloudilé motýly). Až teď nám sem majestát přírody vsunul svůj dlouhý, bílý, klátivý chobot. (A pozorný posluchač mi teď vytkne, že tu už podruhé používám přirovnání s chobotem, uhodli jste: jsem vysazený na slony.) A dětem, co se právě sunuly ve zbožném zástupu chodbou, se z toho sněhového nadělení rozzářily oči. A jako by je to na chvíli vysvobodilo z toho smutného prokletí, v němž zde setrvávaly. A teď se zas ukázalo, že jsou to pořád ještě jen obyčejnské a docela normální děti, které ještě dokáží propadnout nezřízené dětské radosti.

Ale bohužel to přehnaly, nešťastně to nezvládly a s těmi nejhoršími obavami jsem se díval, jak dvě děcka vyběhla na chodbě z řady a rovnou do sněhu, dřepla si tam a nabrala plné hrsti a uhnětla z nich koule. A to se už utrhla další děcka a najednou jich celý řetěz běžel se smíchem do sněhu, jako by úplně zapomněla, kde jsou. A dozorci, kteří tam napřed nechali ta prvá dvě děcka vběhnout, se ale rychle vzpamatovali. Ne, tak to není. Zas jsem dosti rychle pochopil, že je tam totiž nechali vběhnout záměrně. Aby pak mohli udělat, co udělali.

Náhle jeden z dozorců zařval, až všechna děcka ztuhla. A ten druhý pak šel mezi ta, co vběhla do sněhu, procházel mezi nimi, strachem zkoprnělými, a pak si zcela náhodně, tvrdím, vybral jedno z nich a hranou dlaně mu jak králíkovi střihl takovou, že děcko s chroptěním padlo obličejem do sněhu. A oba dozorci ho hned odtáhli. Stačil jsem ještě zahlédnout ten obličejík, dokořán vytřeštěné oči a v otevřených ústech hroudu sněhu.

Ostatní děcka ani nevzdechla a rychle se zas seřadila na chodbě. Toho chlapce jsem pak už nikdy neviděl. To, co by kdekoli jinde bylo trestáno jen jako kázeňský přestupek, se zde stíhalo jako vzpoura, jež musela být v zárodku zlikvidována.

Ve Studni byl dodržován velice přísný klášterní až kasárenský řád. Charakterizovalo ho už to oblečení (cosi mezi kutnou a uniformou, totiž trpasličí kutnou a trpasličí uniformou pro naše dětské postavičky) a zapsán byl v našem každodenním programu. Ale zpět, vidíte, na něco jsem málem zapomněl.

K tomu nejpřísnějšímu řeholnímu řádu totiž patřilo i to, že jsme byli všichni zbaveni svých civilních jmen. V předchozím, šachovém stadiu se mnou Velmistr občas mluvil, ale jistě jste si všimli, že se přitom důsledně vyhýbal jakémukoli oslovení, byl jsem pro něho bezejmenný. A teď mi bylo přiděleno jméno nové, jak tomu bývá v klášterech.

Poté, co jsem vyšel z temnice, jsem začal počítat dny, a tak jsem věděl, že šachové stadium netrvalo déle než měsíc, a odhadl, že přibližně stejně trvalo i stadium izolace a tmy. A v třetím stadiu, v tom, v němž jsem se právě nacházel, uplynulo už čtyřicet dnů jakéhosi zkušebního noviciátu. A na jeho konci nás Velmistr shromáždil na rajském dvoře, abychom přijali ne jedno, ale hned dvě nová jména.

Ale to prvé bylo naprosto bezcenné. Bylo to jen nové, falešné, krycí civilní jméno, jež mělo posloužit jen k tomu, aby zastřelo naše původní. Bylo to jméno – liščí ohon, které mělo smazat naši totožnost. S těmito falešnými jmény jsme se měli, až nadejde čas, vrátit zas do světa, z něhož jsme byli vytrženi.

Říkám to dost srozumitelně? Dobře, pojďme dál.

Vedle těchto bezvýznamných a falešných civilních jmen, s nimiž jsme se měli zas jednou objevit na veřejnosti, jsme dostali ještě jména další, ta pravá, ta klášterní, jména, jež zas naopak nebudou nikdy v souvislosti s námi na veřejnosti vyslovena a jež jsme měli střežit jako zřítelnice oka. A právě tahle jména měla být odměnou za to, co už vbrzku vykonáme, tou nejvýsostnější a posvátnou odměnou. Ale jsou určena výhradně jen pro tuto klášterní komunitu a před světem navždy ukryta až v nejintimnějších hlubinách našich duší.

A tahle naše interní, tajná a jen řeholní jména, přidělená nám na konci zkušebního noviciátu, byla posbírána z náhrobků a pomníčků, ale začasto jen z větru, ohně a vody, protože po některých jejich původních nositelích nezůstala ani hrst hlíny, ani náprstek popela. Byla to totiž jména po mrtvých hrdinech a mučednících revolucí, po těch, kteří buď zemřeli v boji za ideály revoluce, nebo byli pro ně zavražděni či popraveni. A tak mezi mými maličkými bratry a sestrami v trpasličích kutnách byla taková řeholní jména jako například Karl Liebknecht a Rosa Luxemburgová, Nicola Sacco a Bartolomeo Vanzetti, Nikos Belojannis a Sergej Kirov, Oleg Koševoj a Zoja Kosmoděmjanská, Federico García Lorca, Maximilien de Robespierre, Jean Paul Marat a Angelo Vratič.

A já byl Spartakus. A tím jménem bylo samozřejmě taky vysloveno, jak důležitá role mi bude přiřknuta.

Ale než přejdu k tomu, proč to vlastně všechno vyprávím a proč mi tu nasloucháte, neodpustím si ještě jednu smutnou příhodu.

Právě zmíněný Maximilien de Robespierre, takto dvanáctiletý kluk a vlastně jen o tři měsíce mladší než já a skoro stejně tak zdatný, chytrý a obratný a musím připustit, že i velice odvážný, se pokusil ke mně přiblížit, protože nosil v hlavě jakousi ideu a byl přesvědčený o tom, že ve mně najde pro ni společníka. Uvažoval totiž o útěku ze Studny, a sice v souvislosti s tou klášterní tlamou a kloakou, jak jsem vám ji už představil. Měl to všechno pěkně promyšlené, dokonale vyšpekulované, ale nemohl se do toho pustit sám. Ten útěk byl uskutečnitelný jen ve dvou.

A všimněte si, že většina útěků je uskutečnitelná pouze ve dvou. A na tom taky dost často ztroskotají. Koneckonců i hrabě Monte Christo využil k útěku abbého Fariu, i když už jen tuhého a napytlovaného, ale možná právě proto naprosto spolehlivého.

Maximilien de Robespierre byl z nejzajímavějších kluků, co jsem kdy potkal, a myslím, že kdybych pomýšlel na útěk já, byl by to určitě on, koho bych chtěl za komplice. Jenže já na útěk vůbec nepomýšlel. A tak Maximilien de Robespierre hledal za mě náhradníka a obrátil se přitom na jedenáctiletého pořízka odkudsi z venkova, z jakési školy v Podkrkonoší, na chlapce pojmenovaného podle umučeného mexického revolucionáře Pancho Villa. A Pancho Villa byl čistá, kamarádská duše, takže ho Maximilien de Robespierre snadno ukecal.

A den poté, co se všechno tak nešťastně seběhlo, nás zas shromáždili na rajském dvoře a Velmistr nám oznámil, že dva z nás, ti, kteří nosili jména velkého francouzského a velkého mexického revolucionáře, se zpronevěřili svým svatým patronům a budeme tedy přítomni aktu, jenž je těch jmen zas zprostí. A Velmistr stál přitom s rukama ukrytýma za zády a my kolem něho v půlkruhu. Ale ani Maximilien de Robespierre, ani Pancho Villa už mezi námi nebyli.

Přes mnišskou kutnu jsme měli těžké černé kabáty, ve vzduchu už zas poletovalo jemné sněhové pápěří a podle mého robinsonovského kalendáře byly teď právě Vánoce a možná zrovna Štědrý den. Však už taky slunko zapadlo a vysoko nad rajským dvorem se objevila prvá hvězda, ta zvěstující narození Spasitele, když Velmistr vyzval Rosu Luxemburgovou a Zoju Kosmoděmjanskou, desetileté holčičky, které hrdě nosily jména zavražděné německé revolucionářky a umučené sovětské partyzánky, aby přistoupily blíž. A když se tak stalo, natáhl před sebe ruce, dosud ukryté za zády, a hle, v každé z nich mokvající papírový sáček.

Obřad byl dokonale připravený, neboť v tu samou chvíli vyšli z obou stran dětského půlkruhu ti dva dozorci a každý z nich nesl klec a v ní velkou krysu nebo snad potkana. (Už jsem vám řekl, že ve Studni bylo dost potkanů nebo snad krys, přestože dozorci na ně líčili pasti a sypali jim otrávené zrní? Ne, promiňte, nezdržujme.) Klece postavili k nohám Rosy Luxemburgové a Zoji Kosmoděmjanské a viděl jsem, jaká směs hrůzy a hnusu a odporu padla na obě holčičky, ale necouvly a nepohnuly se. Pak převzaly od Velmistra ty dva papírové sáčky a jejich krvavým obsahem nakrmily potkany nebo snad krysy ve dvou klecích.

Zatmělo se mi před očima a zvracel jsem. Všichni jsme tam sborově a půlkruhově zvraceli. Jen ta dvě děvčátka, nad nimiž stál Velmistr jak veliký strážný anděl a roztaženýma rukama se dotýkal jejich ramínek, se usmívala. Pokud to byl úsměv.

Ale když už jsem uvedl ty dva příklady – potrestání nekázně při příležitosti prvého sněhu a obřad vyobcování dvou dezertérů – měl bych k tomu hned dodat, že byly pro náš pobyt ve Studni něčím naprosto výjimečným. Kázeňská selhání nebo pokusy o útěk se tam pak už nikdy neopakovaly. Po zmizení Maximiliena de Robespierra a Pancho Villa tam vládl už jen přísný řád a všichni (a myslím teď děti, o dozorcích bude ještě řeč) na něho rychle přistoupili.

Ale vidíte, vidíte? Chtěl jsem vás teď zas o něco ošidit! Protože se odehrálo ještě cosi, co ale zůstalo jen mezi mnou a Velmistrem.

Už krátce potom, co jsem směl zas vidět světlo a slyšet hlasy, se ve mně začal probouzet život se vším všudy. V noci jsem se převaloval na své pryčně a společnost mi tam často dělala Pamela Janáčková. Nemusel jsem se ani moc namáhat, aby se mi vybavila její velice živá představa, a hned se mi tam svlékla a pak vzala mou ruku a položila si ji někam a já vzal její ruku…

Pojďme k tobě do cely, řekl mi Velmistr. A tam se zastavil před mým kavalcem a štítivým malíčkem na něj ukázal:

Nejcennějším tvým statkem je čistota. Škoda, že to nevíš, a škoda, že každou noc klesáš na úroveň zvířete.

Napřed mě oblilo horko a vzápětí olízl mráz. Ihned mě napadlo, že budu za své prohřešení taky okamžitě potrestán. Ale Velmistr už neřekl slova a odešel.

Ale přece jenom, tím to neskončilo. Ty přísné věty pronesené nad mým lůžkem se pak staly úvodem k prvému velkému rozhovoru s Velmistrem. A ten mě čekal o pár dnů později.

Vyšel jsem v noci z nezamknuté cely a uviděl Studnu naplněnou po okraj měsíčním světlem.

Byla tam ale nechutná zima. A tak jsem se ještě vrátil pro zimní kabát. Ale když jsem se znova objevil, stály už v sloupoví arkád dvě pohodlné židle, vlastně dřevěná křesla, a mezi nimi elektrická kamínka, jejichž spirály se rychle nažhavovaly. Okamžitě jsem si vzpomněl na naši nedohranou partii. Ale stolek se šachovnicí nikde nevidět.

Velmistr1: Krásná noc, Spartaku, co říkáš? I dozorci už dávno spí. Ideální chvíle. Kdyby ses sám neprobudil, přišel bych si pro tebe. Slyšel jsi někdy o křížových výpravách dětí?

Já: Myslím, že jsem o tom cosi četl.

Velmistr: Zapomínám, že jsi velký čtenář.

Já: Nezlobte se, už dávno jsem vás chtěl o něco požádat. Nemohl bych se tady dostat k nějakým knihám?

Velmistr: Něco ti prozradím. Tohle není čtenářský klub, jestli jsi na to ještě nepřišel. O čem jsme to mluvili?

Já: O křížových výpravách dětí.

Velmistr: Tak vidíš. Třinácté století. Děti od osmi do patnácti let z Francie a Německa se shromáždí a v zástupech směřují ze svých rodných krajů k moři, aby vypluly do Palestiny osvobodit od pohanů město Jeruzalém a svatý hrob. A jak to všechno dopadlo?

Já: Moc špatně. Děti zahynuly cestou neprostupnými lesy anebo se pak utopily v moři anebo si je ulovili otrokáři.

Velmistr: Ale prd! Kdo říká, že špatně, tak neví, o čem mluví! (Pauza) Křesťanské děti projevily lásku a milosrdenství k božímu městu Jeruzalému, které bylo v rukou pohanských Turků. A protože naivní víra a nevinnost dětí jsou mnohem mocnější než všechny síly na zemi a na moři a mohou vykonat ty největší činy, zástupy dětí vykročily v tu jarní noc naplněnou zvoněním zvonů a pláčem matek. No jasně, všechny ty děti zahynuly. Buď hladem a vyčerpáním, anebo je v lesích roztrhala divá zvěř, anebo se jejich lodice na moři potopily, anebo je přepadli piráti a odvlekli do otroctví. Ale přesto anebo právě proto a právě tímto vykonaly velké činy. Mučednictví a smrt těch dětí vzkřísily znova křesťanské myšlenky, z nichž už začínala vyprchávat šťáva, kterou je vždycky krev mučedníků a nevinných a svatých. Ale nejlépe dětí! Samozřejmě i dospělé je možno po určitém úsilí přesvědčit, že se mají obětovat v čase, kdy původní ideje už začínají vyhasínat a kdy se musí znova napojit životodárnou krví. Ale dospělí už nikdy nedokáží pro tu svou oběť skutečně zahořet a žít pro velkou ideu až do té poslední vteřiny, než jim smyčka stáhne hrdlo a kat zlomí vaz. Tu schopnost mají jenom děti. A možná právě proto jsou na zemi.

Já: Smím se na něco zeptat? (Rozpřaženýma rukama ukážu na prostranství Studny.) Je tohle ta loď, na níž plujeme osvobodit svatou zemi?

Velmistr: Zaplaťpánbu, Spartaku. Vlastně jsem věděl, že to budeš vědět. Kdybys tohle nepochopil, byli bychom tady všichni zbytečně.

Z místa, kde jsem v chodbě seděl, nebyla vidět hvězdná obloha, nýbrž jen rajský dvůr se zbytky sněhu a v tom sněhu něco černého. Když jsem na to zaostřil, poznal jsem, že je to čepice, kterou tam ztratil jeden z dozorců. Měsíc v úplňku stál asi přímo nad Studnou, ale plující mraky ho občas překryly a po ten čas se ve Studni setmělo a spirály elektrických kamínek zazářily intenzivněji.

Podle mých propočtů už měl být začátek února a tam venku už mohlo zkusmo vystrčit drápky předjaří, vystřídané však hned zas novým náporem zimy. Opatrně jsem nadzvedl křeslo a třemi drobnými přískoky se přisunul blíž ke kamínkům a natáhl nohy ke spirálám.

Velmistr: Ve všech zemích tábora míru a socialismu jsou na nepřístupných místech, v přísně střežených vojenských prostorech, rozmístěny tyhle kláštery naštosované dětmi. Všechny vás připravujeme na velký proces, v němž se přiznáte ke spolupráci se západními špionážními centrálami a k vytvoření dětské protistátní spiklenecké skupiny. Děti od osmi do dvanácti let budou pak odsouzeny k trestu smrti a třináctileté hlavy těch spiknutí, jako například ty, k veřejným popravám.

Já: Jak lidi přijmou takové procesy s dětmi?

Velmistr: Dokonce mnohem líp než procesy s dospělými. Budou totiž mnohem přesvědčivější. Protože když se děti dožadují co nejbrutálnějších trestů za své zločiny, je to k smrti dojemné a dokáže to zažehnout i ta nejokoralejší srdce, takže pro vás zahoří a vyjdou do ulic a budou lačnit po vašich popravách. A protože budete mít falešnou identitu, nikdo z vašich rodičů se k vám nebude moci přihlásit a nikdo vás nebude litovat. Náhle se vynoříte odnikud, houfy dětí spásající jak kobylky naši úrodu a taky budete jak hmyz likvidovány, pobity, rozmačkány a rozdupány.

Já: A kde se v nás vezme tak obrovská síla k takovému prahnutí po smrti?

Velmistr: Moc dobrá otázka, Spartaku. Tak poslouchej. Když křesťanští světci šli na mučednickou smrt, pevně věřili tomu, že hned po ní je čeká odměna a že si Bůh nabere jejich k smrti zmučená a na kousky rozcupovaná těla na lžíci a pozvedne až do svých božských úst. A zároveň taky věděli, že pro všechna křesťanská pokolení, co pak po nich přijdou, budou už navždy svatými mučedníky. Ale ne tak vy! Vás nečeká po smrti žádná rajská odměna a půjdete na smrt bez nároku na posmrtnou slávu. Ale právě v tom bude vaše nejvyšší odměna! Už rozumíš, Spartaku? Vaše odměna bude ve vaší smrti! Na popravu půjdete jak prvotní křesťané ke svátosti oltářní! A budete po ní prahnout horoucí láskou a vaše touha zemřít bude vaší sladkou extází! Vaše tělíčka budou spálena a popel vysypán na zledovatělé silnice, aby po vás vůbec nic nezůstalo. Ne život věčný a posmrtná sláva, ale jen náruč smrti a jen lidské opovržení! Zemřete v křiku plném nenávisti a navždy se propadnete do bezedné nicoty a nabídnete tak tu nejvyšší oběť, jaké ještě nikdo nikdy nebyl schopen! Ale právě proto budete dětmi nesmrtelné závrati! Tam, kde je oběť absolutní, tam je i závrať absolutní! A tak znova zažehnete vyhasínající ideje. Nic nedokáže víc fascinovat než krev nejnevinnějších a už jen hromadné popravy dětí mohou znova vzkřísit naše veliké sny. A tento klášter je koráb, na němž jste vypluli zachránit svět, Spartaku…

A Velmistr se zvedl a s rukama za zády obešel dokola klášterní ambit, pak vypnul elektrická kamínka a zahnal mě spát.

Jak se blížil den, kdy jsme měli vystoupit na veřejnost, a jak se přibližoval náš proces, tak se zintenzivnilo tempo příprav. Velmistr rozdělil děti do skupin, s nimiž pořádal exercicie. V duchovních cvičeních nás učil lačnit po smrti jak po té nejkrásnější hračce. Dvakrát denně, brzo ráno a pozdě večer, jsme se všichni shromáždili na rajském dvoře k tomu, čemu se říkalo ranní a večerní modlitba. Dozorci nám předříkávali texty, v nichž jsme se sborově přiznávali k těm nejodpornějším zločinům nájemných zrádců a zaprodanců, a prokládali je dlouhými litaniemi, v nichž jsme sami sebe nazývali vzteklými psy, šílenými krysami a krvavými fretkami a prosili a škemrali o psí smrt. A několikrát se taky stalo, že modlitby přešly v hysterický řev, kdy děti ze sebe strhávaly kutny a už nastavovaly dychtivé krčky budoucím oprátkám a dětské hrudníčky budoucím popravčím salvám. To je pak dozorci uklidňovali ráznými fackami, jak se odedávna uklidňují hysterky, a odvlekli do cel. Ale v podstatě proti tomu nebylo námitek. Vždyť ty hysterické záchvaty byly dokladem opravdovosti modliteb.

Ale pokud se teď chystáte zeptat, jestli i mě bylo občas třeba trochu zfackovat, tak si ušetřete otázku. Ten život v naprosté klášterní odloučenosti a pod vývěvou nejrůznějších deprivací se pochopitelně podepsal na nás všech. Ale se svou mnohem větší odolností jsem tam byl přece jenom výjimkou. Jako hlava spiknutí jsem směl být odolnější, ale také podroben mnohem větší fyzické a psychické zátěži než mí mladší bratři a sestry.

Součástí naší přípravy byly i pradávné klášterní praktiky, jež kdysi pomáhaly řeholníkům a řeholnicím potlačit choutky svých hříšných těl a osvobodit duši tím způsobem, že s tělem bude zacházeno jako s jejím zlým nepřítelem. Bývali jsme tedy vystavováni hladovkám a někdy přinuceni celé noci bdít a přitom nepřetržitě chodit dokolečka po svých celách, až jsme padali únavou. Mnohem později jsem se od Velmistra dozvěděl, že přípravám na procesy předcházely také experimenty s fyziologií a neurologií psů v laboratořích I. P. Pavlova.

Ach, myslím, že jsme v tom všem docela slušně obstáli a že Velmistr mohl být s námi spokojen. Ale jestli někdo skutečně selhal, tak to byli dozorci. Pokud si dobře vzpomínám, slíbil jsem, že o tom taky promluvím. Takže tady to je:

Protože dozorci by sotva vydrželi tu deprivační studniční zátěž jako my děti, byli občas propouštěni na jakési opušťáky. Přitom jsem přesvědčen o tom, že naši dozorci byli zajisté vybráni s příkladnou zodpovědností, jíž může sotvaco konkurovat. Ale dospělí už holt nemají tu obrovskou flexibilitu dětí, tu schopnost přijmout svůj osud se vším všudy. Takže dozorci se nakonec stali tou největší slabinou kláštera.

Ale zpět k těm jejich opušťákům. Na konci jednoho z nich se totiž stalo tohle.

Jeden z těch dvou dozorců se vrátil z opušťáku až pozdě v noci a s jakousi ženštinou. Už tím porušil to vůbec nejzákladnější ustanovení, které mělo zabránit tomu, aby se o existenci Studny dozvěděli nezasvěcenci. A dozorce i ženština byli nechutně opilí. A jakmile vpadli do Studny, začal té ženštině ukazovat na dveře cel a vykřikoval, že jsou tam všude děti, moc krásný a chytrý děti, ty nejkrásnější a nejchytřejší květy života, a jestli sakra chceš, tak si můžeš jedno nebo dvě vybrat a odnýst, protože to jsou stejně děti určený na porážku. A pak té ženštině řekl, že (stál jsem u štěrbiny pootevřených dveří) teď všechna ta děcka nechá nastoupit na dvoře, vzbudí je a vyžene na dvůr, aby sis mohla vybrat toho nejroztomilejšího chlapečka a tu nejsladší holčičku! A ukázal svazek klíčů a vrávoravě zamířil ke dveřím jedné z cel. Jenže se ohavně spletl. Zrovna v téhle cele byl Velmistr a teď stál ve dveřích a díval se, jak on to uměl, jedním okem soumračným a druhým mrazivým. Ale dozorce ještě pořád nic nepochopil, tak byl sťatej, a smál se a mířil pravým ukazováčkem na Velmistrovo soumračné oko a levým ukazováčkem na Velmistrovo mrazivé oko. Ale ženštině to zapalovalo rychleji a křičela: Poďme pryč, Jožko, honem utíkejme! Ale to už Velmistr vzbudil druhého dozorce a spojenými silami zatkli prvého a ženštinu.

Co ty mě budeš zatýkat! Seš zrovna takový hovno jako já! křičel první na druhého a kopal a ženština škrábala a kousala. Ale byli vyvlečeni kloakou ze Studny.

Po takové opici bývá moc a moc ošklivá kocovina, vysvětlil mi Velmistr, a té jsem je ušetřil.

A druhý dozorce pak po celý týden vykonával práci i za prvého, než byl narychlo vybrán, vycvičen a instruován náhradní a než ho odeslali do Studny. Ale tenhle rychlokvašný se tady ani moc neohřál. Už po čtrnácti dnech požádal o možnost zase odejít. Jenže nikdo mu předtím nevysvětlil, že žádná možnost dobrovolně odejít ve skutečnosti neexistuje.

Dalším náhradníkem se stal mohutný dozorce s vyříznutým jazykem. Ani Velmistr nic pořádně nevěděl o jeho minulosti.

Krátce po nástupu Ryby spáchal jeho kolega sebevraždu. Velmistr však už nepožádal o dalšího a rozhodl se zvládnout všechno jenom s Rybou. Později mi o tom řekl, že Ryba by stejně nikoho vedle sebe nesnesl.

Ryba se však nejmenoval Ryba jen pro svůj vyříznutý jazyk. Byl zarostlý jak Kristus a na prsou měl vytetovanou rybu.

Jak končila zima a přibližoval se už náš proces, Velmistr začal trochu víc tlačit na pilu, protože chtěl, aby se všechno zavčas vypilovalo k naprosté dokonalosti. Měl to být proces jak noha. Pila, na niž se moc tlačí, skřípe a může se i zalomit. Velmistr sice tlačil, ale obezřetně, to jsem musel uznat. Že Velmistra obdivuju, mě vůbec nepřekvapilo, ale v těch dnech, o nichž tu mluvím, jsem si taky uvědomil, že už mě opravdu dostal: čím dál víc jsem se ztotožňoval s rolí, kterou mi přisoudil. A polekal jsem se, že už chybí jen maličko a taky budu připraven zemřít.

To, co se stalo s dozorci, nečekané navršení všech těch překážek, a to, jak Velmistr nakonec všechno zvládl a jak v tom dokázal plout dokonce i s Rybou, jen potvrdilo jeho mimořádné schopnosti. Velmistr teď držel všechny nitky pevně v rukou. Aspoň měl ten pocit, že je pevně drží, když se najednou ta nejdůležitější pře-

-trhla

a všechno se během několika minut sesypalo.

Čtrnáct dní předtím, než jsme se měli objevit na veřejnosti, čtrnáct dní před zahájením procesů s dětmi, 5. března 1953, náhle zemřel Velmistr všech Velmistrů, zemřel Nesmrtelný. A tak bylo zahájení zatím poodsunuto. A přestože přípravy na procesy nikdo nestopl a pokračovaly v neztenčené míře, nesměla zmínka o nich proskočit na veřejnost. Bylo cosi ve vzduchu, co napovídalo, že nic už nebude, jak dosud bylo.

Velmistr spěšně odcestoval za informacemi, protože telefony mlčely a nebylo možné se nikam dovolat.

Za Velmistrovy nepřítomnosti všechno ve Studni převzal Ryba. Však když Ryba předříkával litanie, neslyšeli jsme nejmenší zvuk, jen jsme upřeně hleděli na jeho dokořán se otvírající hubu, v níž se zmítal docela maličký pahýl jazyka jak hlavička nějakého drobného zvířátka, jež se mu tam zabydlelo. My jsme ale bez zadrhávání opakovali své sebeobžaloby, na to jsme už dávno žádného nápovědu nepotřebovali.

Ale Ryba byl víc ve svém živlu, když dohlížel na naše hladovky a na to, čemu se ve Studni říkalo vigilie anebo taky „roztáčení nočních mlejnů“, na naše noční pochoďáky dokolečka po celách. Tehdy se mi taky nejednou stalo, že mě třeba přistihl spícího. Tiše se vplížil do mé cely, a když mě našel opřeného o zeď, jak jsem tam v chůzi usnul, nakopl mě tak, že jsem letěl přes celu a rozplácl se o protější zeď. Pak počkal, až se zas posbírám, a stál nade mnou a místo smíchu mu v té velké tlamě zas poskakovala hlavička drobného živočicha. Byl jsem v pokušení požalovat Velmistrovi, ale když se vrátil, hned jsem viděl, že má plnou hlavu starostí a neodvážil jsem se obtěžovat s takovými prkotinami.

Velmistr teď mizel stále častěji a vždy se vracel ještě rozrušenější. Dozvěděl se totiž, že celý projekt padl, i když to zatím nikdo oficiálně nevyslovil. Ale jen blbec by čekal v téhle situaci a za těchto okolností nějaký oficiální befel. Dokonce se proslechlo cosi, z čeho měl pak Velmistr hlavu jako kovadlinu. Totiž že proces s dětmi byl nápad Stalinova v posledních letech už prý zcela šíleného mozku a teď je třeba všechno, co se toho týká, co nejrychleji odklidit, aby se o tom svět nikdy nedozvěděl.

A někdy v tom čase taky propukla má nemoc. Než se týden s týdnem sešel, ukázalo se, že nejsem zas tak odolný vůči všem těm stresům a depresím, jak jsem si dosud třeba představoval. Všechno to deprimující, čím jsem ve Studni prošel, se teď proti mně spiklo, nakumulovalo se to a spiklo. Ale především na mě působila Velmistrova bezmoc. Jak jsem ho ještě před chvílí obdivoval, tak bylo teď pro mě nepřijatelné, ba děsivé vidět ho tak bezradného, bezbranného, bezmocného. Má nemoc vlastně svým způsobem zrcadlila Velmistrův stav, byla jeho obludným zrcadlem. Nevěřili byste, ale tak jsem s ním srostl.

Měl jsem hlavu v jednom ohni, trpěl jsem jakousi nervovou horečkou a nebojím se říct, že i nějakými halucinacemi. A tak poslední dny pobytu ve Studni mám zkresleny tou nemocí a dodneška nevím, co z toho se ve skutečnosti stalo a co jsem si jen vyhalucinoval. Proto musíte mé vzpomínky na poslední dny a hodiny ve Studni brát se značnou rezervou. Pohybuje se to všechno na rozhraní mezi ošklivým snem a zlou realitou. (Otráveným snem a jedovatou skutečností?)

Že náš projekt padl, bylo už tak evidentní, že to dokonce došlo i tomu našemu Rybovi a ten teď už jenom čekal na příležitost, která dělá nejen zloděje. Velmistrovi mělo být nápadné, že když si začal balit ten svůj černý kufřík, s nímž teď vždycky kamsi spěchal, Ryba mu už čistil boty, což by ho dřív ani ve snu nenapadlo.

A tak jsem se v noci probudil podivnými zvuky za dveřmi. Jako by tam šplouchala voda. Vyklouzl jsem z lůžka, opatrně otevřel dveře a hleděl: Studna naplněna zas až po okraj měsíčním světlem. Jako tenkrát, když jsme tam seděli s Velmistrem, nohy natažené k elektrickým kamínkám.

Pak jsem zvedl hlavu a ve vzduchu se cosi vznášelo. Ale nebyl to žádný noční motýl, nýbrž… ale no tak, dopověz, když už jsi to nakousl… byla to maličká dětská dlaň, svým způsobem vlastně taky motýlek. Byla to dětská dlaň vyrvaná, odstřihnutá, ano, ostrými zuby vyhryznutá z ruky. A když jsem se rozhlédl ještě pozorněji, viděl jsem, že celá Studna je zaplněna plujícími kousky dětských tělíček.

A to jsem už uslyšel prudké šplouchnutí a nad mou hlavou se mrskl obrovský stín. Žralok vyletěl jak střela až k obrubě Studny a zhltl tu plující dětskou dlaň.

Žralok byl ten dozorce Ryba, o tom jsem nepochyboval. Kroužil teď dokola ve Studni a obratně sezobával ty dětské odrobínky vznášející se všude kolem něho. A zatím to vypadalo, že mě nevidí. Ale sotva jsem si to pomyslel, už po mně sekl pohledem. Stál jsem tam opřený o dveře cely, celý ztuhlý hrůzou, a jak už to bývá v ošklivých snech, zoufale jsem se pokoušel pohnout, ale nešlo to. Znova jsem uviděl žraločí oko a to už jsem si uvědomil, že k mé hrůze se ještě cosi přidalo. Ano, ke své hrůze jsem byl Rybou okouzlen:

Jak se žralok kolem míhal, bylo to jak pohyby elegantním štětcem malíře. Vyletěl nahoru a zas se snášel dolů a vytáčel přitom oslnivé křivky a chvílemi připomínal jezdce na ploché dráze a z toho zas krasobruslaře, vykreslil celou síť paličkovaných krajek a pak zas předvedl roj létavic na jarní obloze, krouženou klenbu gotické katedrály anebo hudební skladbu variující se v několika vracejících se motivech či cosi jako složitý svatební tanec. Hleděl jsem u vytržení. Do těch pohybů se mi tady naposledy koncentrovala krása života. Bylo to jak mávání na rozloučenou. Adieu, adieu, můj krásný plameni.

A pak se při jednom rychlém pohybu dotkl ten studniční žralok mého ramene ploutví ostrou jak břitva. Ucítil jsem lehounkou, kyselou bolest a uviděl tenký, spirálovitý pramének krve stoupající od mého ramene. Žralok ho ochutnal a pomalu se obrátil na záda.

Můj otec dlouhá léta odbíral časopis Širým světem a tam často bývaly cestopisné povídky ilustrované malířem Zdeňkem Burianem. A jedna z nich se jmenovala Lovec perel a tam jsem si na Burianově obrázku prohlédl žraloka obráceného na záda, aby mohl líp uchvátit kořist, protože kdyby zůstal na břiše, dost by mu překážel jeho protáhlý čenich.

Před očima mi běžel film celého mého třináctiletého života (tedy vcelku nic moc, protože ve třinácti máte život teprve před sebou, takže se ten film spíš jen vyžíval v různých trapných detailech), ale pak se ukázalo, že tentokrát se promítač přece jenom unáhlil. Najednou jsem zas uviděl Velmistra.

V roztržitosti a nepozornosti posledních dnů se mu teď často stávalo, že se musel vrátit ze služební cesty pro něco, co v poslední chvíli zapomněl. Tak i tentokrát. Svatořečena buď, velmistři zapomnětlivosti!

Velmistr tam stál neviděn Rybou a už otvíral svůj černý kufřík a lovil z něho samopal a vyklápěl ramenní opěrku, ale dřív než si ji nasadil do ramene, naznačil mi, abych ustoupil rychle stranou. A pak se už žraločí trup začal otřásat. Velmistr ho plnil olovem, jak jelítkové střívko kroupami. Ale Ryba je jak nesmrtelný Koščej. Otáčí se zpátky na břicho a směrem k Velmistrovi, ale zůstává trčet na místě, jako by tam šlapal zelí či co. Ale nakonec se utrhne a dává prudce do pohybu a pokouší se uniknout tlamou-kloakou. Ale když se vecpal do východu ze Studny, vmáčkl se tam jak špunt do hrdla lahve a zcepeněl.

To všechno byla nejspíš jenom moje obludná halucinace. Ale nemylte se: jen překryla stejně obludnou skutečnost. Takže nevím, co se vlastně doopravdy stalo. A jak to bylo s Rybou a s tím zápasem s ním. Ale že Velmistr ten zápas podstoupil, vyhrál a v poslední chvíli mě tak zachránil, o tom jsem nepochyboval.

Ryba bohužel stačil zdecimovat část našeho dětského sboru. Ale ten zbytek shromáždil Velmistr na dvoře. Studna se proměnila v místo zmaru a zkázy, tady jsme už nesměli setrvávat.

Děti stály na rajském dvoře, kde už v posledních týdnech prostály tolik času, že už tam každé mělo svůj vystátý důlek. Ale teď tam stály naposledy. Díval jsem se na tu drobotinu, na ty obětní beránky připravované systematicky na jejich poslání, na ten velký, ukrutně krásný gambit, a jako už tolikrát, zas jsem zapomínal, že i já jsem jen jedno z nich a že mě s nimi spojuje do puntíku stejný osud.

Východ z kláštera byl zašpuntován, jak už víme, tělem Ryby, kterým bychom se museli tak leda prokousat. A tak Velmistr donesl ze své cely lano opatřené hákem. Uvažoval už tedy dříve o tom, že jednou budeme muset odejít ze Studny touhle cestou?

Však ukázalo se, že vůbec není tak jednoduché hodit lano tak, aby se zachytilo hákem nahoře, na obrubě Studny. To je snadné jen ve filmech s Robinem Hoodem. A tak jsem tam nechal Velmistra házet a házet a házet a zatím jsem si šel přihodit své věci do jeho kufříku. A při té příležitosti jsem tam objevil krabici se šachovými figurkami. Hrábnul jsem do ní a promnul ty milované i nenáviděné figurky mezi prsty. A to bylo mé skutečné rozloučení se Studnou. Pak jsem zas krabici zavřel a k Velmistrovým věcem ještě přiložil svůj kartáček na zuby, zaklapl kufřík a napochodoval s ním na rajský dvůr a postavil ho k Velmistrovým nohám. Stále ještě nahazoval lano.

Mohu to zkusit?

Tvrdá disciplína, jíž jsem se musel v klášteře podrobit, ale taky předchozí čas klukovských kovbojských a indiánských her, avšak i nervová horečka, jež mě pořád ještě rozpalovala (a činila vše fantasticky lehkým), přinesly teď nečekané ovoce. Už druhým hodem jsem lano zavěsil.

Velmistr pak donesl balík pestrobarevných šátků a požádal mě, abych mu pomohl vázat je dětem přes oči. A když jsme s tím byli hotovi, vysvětlil mi, jak dál. Budem vynášet děti nahoru na ramenou. Místní strava a mnišský způsob života vysušily děti jak tresky, ale zas těch sušených tresek byla pěkná hromádka.

Ale Velmistr mi šel příkladem. Vyšplhal se s prvním děckem nahoru, usadil ho tam a spustil se zas po laně do rajského dvora. Já jsem si zatím přidřepl a osmiletý capart, Karl Liebknecht, mi vylezl na ramena. Ale když jsem s ním vyšplhal nahoru, na střechu ochozu, na střechu ambitu, přestože jsem skoro přesně věděl, co mě tam čeká, zíral jsem.

A zíral jsem dokonce tak, že jsem tam zůstal nehybně trčet s Karlem Liebknechtem na ramenou, dokud mě Velmistr zdola neokřikl. A tak jsem sundal caparta s barevným šátkem na očích a opatrně ho usadil na střeše ochozu. Ale pak jsem tam, Velmistr Nevelmistr, přece jenom uvízl, uchvácen pohledem na to, co mě teď obklopovalo.

Ptáci a motýli přelétající nad Studnou, anebo spouštějící se na chvilku do jejího jícnu, listí, co nám tam vítr navál, ale i všeliké vůně a zvuky mi už dávno napověděly, že tubus kláštera je uložen do lesů jak snídaňový hrnéček do voňavé trávy.

Ale když jsem ho teď konečně uviděl, byl to les jak v prvý den stvoření. A rozkládal se od obzoru k obzoru. Měl jsem náhle pocit, že jsem už dlouhá léta neviděl vůbec žádný strom, ba ani zlomenou smolnou třísku. A přitom jsem byl ve Studni jen několik měsíců. Ale ty měly bohužel tu moc, že se jak paraván postavily mezi mě a vše, co jsem až dosud znával.

Však když se můj pohled dostředivou spirálou vrátil od obzoru, uviděl jsem, že všechny vysoké stromy v nejbližším okolí Studny měly odříznuté vršky. Zřejmě proto, abychom je neviděli z rajského dvora. A ty zmrzačené stromy mě tak ranily – podřízněte nás děti, ale nesahejte na stromy! – že mi ihned začaly kapat slzy. A kapaly na hlavičku Karla Liebknechta. Ale to už Velmistr hvízdl, jak na sebe hvízdají zedníci, když vytahují na lešení kbelíky s maltou. Vytrhl jsem se z transu a spustil se zpátky do rajského dvora.

Kyvadlová doprava tak pokračovala ještě pěkně dlouho a sázeli jsme ta děcka na střechu ambitu jak vejce do omelet a seděla tam pak se šátky na očích, takže nemohla vidět les, ale přesto se k němu natáčela jak zimomřivá kuřátka k teplometu.

Dolů to potom šlo rychleji. Jestli si ještě vzpomínáte, tak kolem vlastního tubusu kláštera stála ještě zeď, jakýsi ochranný plášť, takže jsme z oken svých cel neviděli okolní les, ale jen cípek oblohy nad tou zdí. Střecha ambitu, na níž jsme se teď s dětmi usalašili, byla s tou zdí, s tou ochrannou skořápkou Studny, propojena několika můstky. Velmistr přeběhl po jednom z nich, spustil lano a sešplhal do lesa. Ale zůstal tam stát hned při zdi. Já jsem pak bral děcka jedno po druhém, přešel s každým můstek a hodil je šikovně dolů, do náruče Velmistra. Jaká škoda, že tohle není nikým dokumentováno! Ale před mým duševním zrakem to, kdykoliv chci, znova běží a děti se šátky na očích padají, šup, šup, šup, do Velmistrovy náruče.

Když už byla všecka děcka dole, spustil jsem se za nimi a chtěl jsem stáhnout taky lano, ale hák tam pevně držel, až jsem s lanem škubal jak vyzvánějící zvoník. Velmistr mávl rukou, abych to tam nechal.

I pocítil jsem nehoráznou chuť svalit se do mechu a zas vyskočit a panáčkovat tam jak zajíc. Ale Velmistr dost spěchal a nedopřál mi ani chvilku bratříčkování s lesem. Možná moc dobře věděl, že už každou hodinu může přijít odkudsi příkaz odstranit všechno, co mělo kdy tady s tím něco společného.

A tu jsem se otočil v smutné předtuše. A opravdu, Velmistr stál za mnou a držel v ruce ještě jeden barevný šátek. Pocítil jsem niterné zklamání. Ale bůhví, že jsem ho nedal vůbec najevo a statečně jsem se postavil, aby mi ho mohl uvázat. (A octl jsem se tak znovu v temné cele.)

Velmistr mě vzal za loket a odvedl kousek mezi stromy a tam mě usadil v kabině jakéhosi vozu. A pak se ještě vrátil pro ostatní.

Vůz (nejspíš kamion) se dal do pohybu a za svými zády jsme nechali Studnu, v níž jsme prožili nejvýznamnější část svých životů a vyučili se v krátku tak tuhé disciplíně, že nikdo z dětí v kamionu by si teď ani za prase nesundal šátek z očí, přestože musely vědět, že během jízdy není nad nimi žádný dohled. Opouštěli jsme Studnu, ale ve skutečnosti jsme si ji vezli s sebou. A ze srdcí nám už ji nikdo nikdy nevytrhá.

1 V textu parafráze několika vět z románu Jerzyho Andrzejewského Brány ráje. Pozn. autora.

Napřed se náš kamion zmítal a poskakoval mezi stromy na cestách necestách (v tom zřejmě ohrazeném vojenském pásmu) a slyšel jsem, jak děti tam v nákladním prostoru padají na sebe, otloukají se o stěny a srážejí hlavičkami, ale ani jednou nefňukly a nezabrečely. A zas se přiznám: byl jsem na ně svým způsobem hrdý.

A pak jsme nejspíš přijeli k nějaké strážní budce při výjezdu z hlídaného vojenského pásma. A když o tom teď zpětně uvažuju, napadá mě, že Studna se pravděpodobně nacházela někde hluboko v šumavských hvozdech, tam, kde ještě na počátku padesátých let oddechovaly husté, netknuté lesy skrývající nejedno tajemství, střežené ostrými vlčáky, samopaly a zátarasy.

Takže přijeli jsme ke strážní budce a Velmistra tam samozřejmě všichni znali a zaslechl jsem, jak ho kdosi zve dovnitř, na kafe, ale Velmistr vlídně odmítl, nehnul se z kabiny. A pak jsem zas slyšel, jak jiný hlas říká: Mohu vám otřít přední sklo, veliteli? A Velmistr na protest zachrčel, ale pozdě, protože to už někdo umýval a potom jelenicí otíral (uslyšel jsem ty protivné, vrzavé zvuky) sklo. A přitom se chtě nechtě musel dívat na mě, na kluka se zavázanýma očima na sedadle vedle Velmistra. Ale čertví, třeba mi ten šátek zajistil i neviditelnost.

Vyjeli jsme z lesa a octli se, hádám, na nějaké rozbité vozovce. A pak jsem ještě dlouhý, dlouhý čas nezaslechl žádný zvuk protijedoucího vozidla. Byla to prázdná, pustá cesta, pustější než vaše vyšeptalá srdce, mí lhostejní, lhostejní posluchači. Jeli jsme tedy, představuji si, stále ještě pohraničním pásmem, odkud byli po válce vysídleni původní obyvatelé a z tamějších vesnických kostelíčků se nadělaly vojenské střelnice. Aspoň tak mi to jednou vyprávěl Velmistr, který míval časté záchvaty sdílnosti a jejich pohnutlivé obsahy vyvrhl vždycky do mě jak do odpadové jímky. Anebo otevřeného hrobu?

Kouřil jednu cigaretu za druhou (vidíte, kdyby mi nepřivázal přes oči ten šátek, mohl jsem mu teď úslužně připalovat, takhle jsem slyšel, jak občas zaklel, když jednou rukou držel volant a druhou se pokoušel zapálit si a buď krabička, nebo sirka se mu vysmekly), což svědčilo o tom, jak je celý nesvůj. Stejně by mě moc zajímalo, jestli byl aspoň trošku nesvůj taky tenkrát, když s hořící cigaretou seděl nade mnou spícím a na rajském dvoře nás už čekala ta naše úplně prvá šachová partie? A myslím, že jsem při vzpomínce na naše první setkání sladce usnul a probudil se, až kamion zastavil a otevřenými dveřmi vnikl dovnitř zápach benzinu. To znamená, že jsme už byli v civilizovaném kraji.

Velmistr promluvil s kýmsi z obsluhy pumpy (je to k vzteku stále se jen dohadovat, co se to vlastně kolem vás děje, ale na druhé straně to zas bystří vaši představivost) a pak šel za mnou a řekl mi: Vstávej, jdem odvázat psa!

Velmistr totiž občas rád zabočil do vojenské hantýrky, abych viděl, jak tvrdý je chlapík. Vzal mě zas za loket a odvedl kamsi za pumpu a tam jsme stáli a močili. A když jsme se vrátili, šel ještě zavelet té drobotině v kamionu. A to už jsem si zas představoval, jak hned družně vytvořili řetěz a Velmistr je taky odvedl za pumpu, kde teď všichni stojí v dlouhé řadě: Nicola Sacco vedle Karla Liebknechta a Oleg Koševoj vedle Jeana Paula Marata a Julius Fučík vedle Nikose Belojannise a Federico Garda Lorca a Bartolomeo Vanzetti a Sergej Kirov a Angelo Vratič a Louis Antoine Léon de Saint-Just a Jan Šverma a Pavlík Morozov a Georges Jacques Danton a tak dále a tak dále, jen Rosa Luxemburgová a Zoja Kosmoděmjanská si v té řadě přidřeply. (Poradím vám: můžete si to představit jako dlouhou klávesnici se dvěma zaseknutými klávesami.)

Projížděli jsme vesnicemi, městy a městečky. Napřed jsem je tak trochu počítal, než mě to přestalo bavit, protože bylo dost obtížné, jestli ne úplně nemožné, poslepu rozlišit, co je jen dlouhá, roztahaná obec a co už třeba město, které jsme jen tak štrejchli při periferii. Ale zato jsem zřetelně rozeznal, když odpoledne přecházelo v podvečer, a ani šátek na očích mi nemohl zabránit, abych nepoznal nástup večera.

A večer jsme vjeli do velkého města.

Setkání se zvuky města mě znova probudilo k životu. Přestože se už večerně setmělo, město ještě nevyhaslo a velký orchestr zvuků mi teď předváděl všechny své barevné rejstříky. Sice jsem si netroufal poznat, co je to za město, ale s velkým potěšením jsem podle toho, co jsem slyšel, a taky podle natřásání kamionu rozeznával, kdy projíždíme širokou ulicí a kdy se jen tak soukáme úzkou příční uličkou, abychom pak na chvíli uvízli na křižovatce a hned poté najeli na jakýsi viadukt (městské zvuky k nám stoupaly zespodu jak pára z koryta řeky), a to jsme už byli na jakémsi velikém náměstí (prostor kolem zvučel jak zvon) a odtud zas vyrazili vzhůru do kopce. Cítil jsem prudké stoupání, jeli jsme snad podél kolejí tramvaje, která nám vyzváněla za zády, a pak jsme zas odbočili, ale stoupání se nezmírnilo, až jsme se octli nejspíš v nějaké vilové čtvrti obrůstající kopec nad městem.

A když pak kamion zastavil, bylo mi už jasné, že tohle už není jen tak nějaká zastávka na cestě, nýbrž že jsme už doputovali a jsme u cíle. Ale v případě, že by mi to ještě nedošlo, byl tady hned Velmistr, aby mi to pověděl.

Konečná! řekl a vystrčil mě a nechal tam kdesi stát a šel ještě vypustit drobotinu.

Okamžik jsem tam trčel, zmatený jak pión, co zabloudil na druhou půlku šachovnice, a pak jsem natáhl ruku a dotkl se čehosi před sebou. A poznal jsem, že jsou to dveře. Ve Studni jsme jistěže měli také dveře. Jenže ty byly ošklivé, pobité kovovými pásy, kdežto tyhle vlídné, řekl bych dokonce úsměvné, prostě dveře do domu. A nahmatal jsem ozdobné reliéfy a nemusíte mi věřit, ale podle těch reliéfů na dveřích jsem si pak dokázal představit celý dům (vyhmátnout ho z toho taktilního zážitku), předválečnou secesní rodinnou vilu, v jejímž poschodí se právě teď otevřelo okno a uslyšel jsem ženský hlas, až se mi srdce zatetelilo. Vždyť když nepočítám dětské hlásky Rosy Luxemburgové a Zoji Kosmoděmjanské a když nepočítám ten krákoravý, protivný hlas ožralé ženské, kterou do Studny dovlekl (vzpomínáte si?) jeden z dozorců, tak od té doby, co mě unesli, jsem neslyšel ženského hlasu. A tenhle hlas mi zas připomněl domov. Ale hned vzápětí totéž, co mě tak tetelivě dojalo, familiárnost toho hlasu, vzbudilo i mou nevoli. Ta žena totiž oslovila Velmistra jako Emana (!) a vůbec jsem si nebyl jist, jestli někdo smí s Velmistrem tímhle tónem mluvit.

Velmistr z nás zas vytvořil řetěz a drželi jsme se za ručky jak slepci anebo chovanci z nějakého ústavu anebo jak ten potěr ze školek a jeslí, ale než jsme vstoupili dovnitř, zavolal ještě k oknu nahoře: Ti na smrt jdoucí pozdravují tebe! a shora nám bylo hned zatleskáno. A pak už nás vedl dlouhou chodbou k dalším dveřím a pak už k nám zavanulo studeným vlhkem.

Pozor schody! varoval a celý řetěz se jak sáhodlouhá stonožka jal sestupovat dolů.

A tak jsme se nakonec přemístili ze Studny do sklepa.

A byl to velký sklep ve velké vile, o tom prosím nepochybujte. Ještě to tam vonělo uhelným prachem a naštípaným dřívím a cibulí a vším tím, co se v takovém velkém sklepě skladuje, ale co se teď asi muselo tísnit na mnohem menší ploše, anebo bylo vyneseno v kbelících do nějakých prostor nahoře. Značná část sklepa teď totiž patřila nám, přivandrovalcům.

Když nám Velmistr sundal šátky, viděli jsme, že sklep je přestavěn na vězení, ale to vězení hodně neutěšené, které nebylo možno ani náhodou srovnat se Studnou. A jestli mě napřed dům potěšil, tak jeho sklep mě teď poděsil.

Byla to přestavba čerstvě dokončená. Přesvědčili jsme se, že hromádky zapomenutých cihel či odložené betonové překlady jsou ještě teplé od zadků svačinkujících zedníků. Ale přestavba dost zbrklá a odbytá a v nejednom ohledu i zmetkovitá. A když jsem se pak v noci díval na nahou žárovku na stropě své cely (i tady jsem měl celu jen pro sebe), zažíval jsem bolestiplný pocit, že naše cesta ze Studny do sklepa je cestou z výšin posvátného úkolu na jeho, nebojím se to říct: smetiště.

Už jsem se myslím několikrát zmínil, že Velmistr se mi občas s něčím svěřoval. Z mých školských materiálů věděl, že jsem něco jako zázračné děcko, malý rozumbrada, jehož inteligence daleko přesahuje rozhled a možnosti třináctiletého premianta. Taková dítka se často stávají maskoty dospělých a někdy dokonce i jejich důvěrníky. A úplně ideální je důvěrník, jehož svíce už brzy dohoří, odsouzenci na smrt můžete úplně klidně vyžvanit všecko. A pak ještě nezapomínejme prosím, že nejen mezi vyšetřovaným a vyšetřovatelem vzniká druhdy silné citové pouto, ale někdy se vylíhne podobný vztah i ze strany vyšetřovatele.

Velmistr pojal ke mně otcovskou náklonnost a to, že mě připravoval na smrt, bylo zřejmě něčím takovým, jako když duchovní otec připravuje svého svěřence na biřmování nebo na bar micvu či jinou formu iniciace. Neboť smrt měla být mou iniciací! Takže tyto tři důvody, má inteligence malého rozumbrady a to, že se už brzičko proměním v mrtvolu, která už dál nic nevyžvaní, a konečně i Velmistrova otcovská náklonnost, to vše ho vedlo k tomu, aby mi svěřil věci, jež se jen hned tak někomu nesvěřují.

Velmistr: Nesmrtelný měl spousty nepřátel, kteří netrpělivě čekali na jeho smrt. A teď mě poslouchej, Spartaku. Zatímco navenek se stále pokračuje v jeho odkazu, ve skutečnosti se už teď jeho dílo bourá a ničí. A hlavní úder je veden proti myšlence z nejmilejších, proti procesům s dětmi. Nesmrtelný prošel pravoslavným seminářem a moc dobře věděl, jakou sílu a moc má obětování nevinných. Když procesy s nejoddanějšími členy strany a jejich popravy už nemají ten účinek, musí nastoupit obětování jehňátek, jak tomu Nesmrtelný s láskou říkal. Krev nevinných je tou živou vodou, co křísí ideje, a revoluce se musí stále znova křísit a zažehávat, jinak zasmrádne jak psí zdechlina. A to jí právě teď hrozí. Dětské kláštery jsou teď všude likvidovány a musí se stáhnout do podzemí.

Já: Takže naše další činnost je vlastně ilegální?

Velmistr: Ale vůbec ne. Není to poprvé v historii, že se legální zdá být pro tu chvíli ilegálním, ale ti nejlepší zůstali s námi a s jejich pomocí jsem přestavěl sklep na důstojný klášter, abychom mohli pokračovat. A to, co dnes zažíváme, je vlastně jen epizoda. A možná je to jen užitečná zkouška věrnosti.

Já: Smím vědět, jestli se na našem projektu něco změnilo?

Velmistr: Nic se nesmí měnit! Všechno je posvátné!

Já: Odloží se procesy s námi a naše popravy až na dny, kdy věrní stoupenci Nesmrtelného znova získají neoblomnou převahu?

Velmistr: Správná otázka, Spartaku. A tady je třeba vědět, že každým měsícem, týdnem i dnem stárnete a začínáte se vzdalovat jehněčímu věku. A proto nemůžeme bohužel čekat na neoblomnou převahu. Procesy i popravy se musí uskutečnit už hodně brzo.

Já: Jak?

Velmistr: Na tom se právě pilně pracuje. Ale už teď je zřejmé, že procesy i popravy proběhnou tady ve sklepě.

Já: Má poprava měla být veřejná! A všechny procesy měly být veřejné!

Velmistr: Vím, Spartaku. Uděláme, co je v našich silách. Ale použijeme náhradní variantu. Procesy i popravy proběhnou zde, ale natočí se na filmový pás, a až nastane vhodná doba, budou zařazeny do filmových týdeníků.

Já: Ale já…

Velmistr: Přesně tak, Spartaku. Nerad bych, abys měl pocit, žes byl o něco ošizen. Něco jsem ti slíbil a svému slovu dostojím. Ti, co zůstali věrni Nesmrtelnému, shánějí už teď ty nejlepší žalobce a soudce, kteří vás odsoudí, a ty nejlepší katy, co vás popraví, a nejlepší režiséry a kameramany, co všechno zdokumentují. Vaše oběť se uskuteční v katakombách jak oběti prvotních křesťanů, odehraje se v temnotách, ale jen proto, aby jednou mohla být vyzvednuta na světlo. Nesmrtelný by měl pro to pochopení. Je to důstojná varianta.

Ale nebyla to zas taková procházka růžovým sadem, jak by mi Velmistr rád namluvil. Nejenže tam neměl žádných dozorců, takže si musel celý provoz obstarávat sám, ale taky se nám mohl věnovat až navečer, protože přes den vykonával jinou práci, byl pověřen jiným důležitým úkolem, když tenhle už přece oficiálně neexistoval a byl mu odejmut.

(A nebude tak zcela bezvýznamné, jak taky časem pochopíte, když teď letmo zmíním ten jiný důležitý úkol, jímž byl Velmistr pověřen.

Vyprávěl mi často o usilovném snažení těch, co se pokoušeli utéct přes naše přísně střežené hranice. Stavěli si ve stodolách za tím účelem podomácku a pokuchyňsku letadla, nafukovali si tam balony i vzducholodě, nechávali se přes hranice vystřelovat s padáčky na zádech, zkoušeli se podhrabat anebo snili o tom, že hranici přeskočí o tyči anebo ji překročí na vysokých chůdách, případně se rozpadnou na atomy a na druhé straně zas poskládají. Ale jen naprosto výjimečně se někomu z nich něco podařilo. Naprostá většina těch, co to jakýmkoli způsobem zkusili, byla buď rozstřílena na hadry, nebo skončila v kriminále a v lágrech. A pak přišel kdosi na to, že jednoho takového šíleného nápadu je přece možno využít ve státních službách. A právě to byl úkol, který svěřili Velmistrovi.

A tady bych to přerušil, abych zas později navázal. Nebojte se. Nepřipravím vás o to.)

Nejnepříjemnější ovšem bylo, že ti, co Velmistra zpočátku i finančně podporovali a z jejichž zdrojů kvitla ta sklepní varianta, pak rychle odpadli. A musel to všechno táhnout sám. Přesvědčený ale o tom, že jednou – a už hodně brzo, snad už zítra – přijde čas, kdy se mu to mnohonásobně vrátí.

A tady je zas na místě, abych promluvil o čemsi hodně podivném, co mi umožnilo, abych byl do všeho zasvěcen ještě víc, než měl Velmistr původně v úmyslu.

Už jsem zmínil, jak narychlo byl sklep přestavěn a taky jistou zmetkovitost toho všeho. Dlouho jsem věřil, že vedlejším produktem zmetkovitosti bylo i to, co jsem si pohotově pojmenoval „zvukový periskop“.

To, co jsem nazval „zvukovým periskopem“, byl jakýsi akustický nemrav, který způsobil, že v jednom místě přestavěného sklepení, v mé cele, byly slyšet zvuky z jakési místnosti ve Velmistrově bytě.

Dneska už vím, že to byl bezděčný produkt odposlouchávacích systémů, jež kdosi (no, kdopak asi? hádejte) instaloval do Velmistrova domu. Takže jsem ve sklepní kobce vyslechl hádky mezi Velmistrem a jeho ženou. A co bych za to dal, kdybych je nemusel slyšet!

V divokých hádkách mu vyčítala, že živí ve sklepě tolik hladových krků a jede v čemsi, co dnes už nikoho neinteresuje a může jim způsobit leda nepříjemnosti. Bylo mi jasné, že Velmistr je teď na tom velice zle, všichni se od něho rychle odtahovali a vypadalo to, že těch, co zůstali opravdu věrni odkazu Nesmrtelného, překotně ubylo. O to víc jsem si Velmistra vážil a bylo to období, kdy jsem k němu nejvíc přilnul, a kdyby mi tenkrát dal do ruky nůž a řekl, vykrouhni si a podej mi svůj brzlík, asi bych to hbitě udělal. Ale že denně slyším jeho hádky s ženou, to jsem se mu styděl přiznat.

Jednou v noci mě probudil neobvyklý rozhovor, který se odehrával v pravém horním rohu mé cely, kam ústil zmíněný „zvukový periskop“. Čím byl neobvyklý? Velmistrův hlas byl jako vždy strohý, ale hlas jeho ženy pookřál zvědavostí. Velmistr povídal o mně a o jisté mé nadměrné vybavenosti, a jak jsem pochopil, ukazoval jí cosi z mé dokumentace.

Ne! vydechla Velmistrova žena.

Ale ano, Spartakus je opravdový macek, řekl tím svým suchým a věcným způsobem, kterým svou ženu vždycky umrtvil. Ale tentokrát ne. Zvědavost v ní dál hořela. Jak plamen na hrobě neznámého vojína.

A příští den se stalo něco překvapivého. Velmistr, který si nás dosud obstarával dočista sám, najednou za námi poslal svou ženu. A s obědem! Až do toho dne jsme byli krmeni jen jednou denně a vždycky až navečer, až se Velmistr vrátil ze služby.

Velmistrova žena napřed obešla ostatní a zděšeně hleděla na ta děťátka nadupaná do cel a vystrkující hubené ručičky s prázdnými miskami a vrčící na sebe jak hladová zvěř. Já však dobře znal tu drobnou sběř a věděl jsem, že v nich občas vybuchovala divoká hravost, zvláště když narazili na někoho, kdo o nich věděl pramálo a nechal se zaskočit. Tak například Louis Antoine Léon de Saint-Just s Janem Švermou měli pronikavý smysl pro ošklivé vtípky a dokázali bohužel strhnout ostatní. Myslím, že to Velmistrovou ženou přece jenom trochu otřáslo, i když vůbec ne natolik, aby nepřišla nabuzená za mnou, za tím, koho si schovávala až docela na konec. Jako obětní primadona a zvlášť kudrnatý beránek jsem měl nejen svou vlastní celu, ale i větší porci, a tudíž jsem vypadal na místní poměry docela blahobytně.

A sotva vešla, postavila na zem kanystr s vařeným hrachem a jednou rukou zavírala dveře a druhou už otvírala klec s mým ptákem. (A ten rým hráchem-ptákem jsem vám tam dal záměrně, mí drazí, abyste vychutnali líbeznost té situace.)

Sandra přicházela dvakrát denně (se snídaní a obědem, večer se zas objevil Velmistr) a dělali jsme to v té maličké cele jako dva chrobáci nacpaní do krabičky od sirek.

A když se to stalo poprvé, padl jsem pak večer před Velmistrem na kolena a řekl mu, že nejsem hoden jeho přízně, ani toho velkého poslání, jemuž mě zaslíbil, protože jsem porušil slib čistoty a dopustil se hříchu smilstva. Ale Velmistr mě ihned zvedl. A když jsem se znova spustil na kolena a řekl, že toho smilstva jsem se dopustil s jeho ženou, zase mě zvedl a pravil, že jsem dnes nějak řečný.

A znova se přiznám – čekal jsem to. Moc dobře jsem věděl, že to on na mě nasměroval svou ženu. A tak ji přiměl, aby už přestala reptat a taky měla zájem na mém pobytu. Udělal z ní spojence! Aby už nehrozilo, že půjde Velmistra udat, že si zlikvidovaný klášter nastěhoval k sobě do sklepa.

Tak vidíte, na svůj věk jsem byl nejen předčasně vyspělý, ale i náramně přechytralý. A proč jsem se tedy spouštěl před Velmistrem na kolena a proč jsem se tedy kál? Jednak jsem zrovna v tom čase žil v přesvědčení, že kolena mám právě na to, abych před Velmistrem na ně padal, a jednak jsem, natruc tomu, co jsem vám právě svěřil, trpěl sžíravým a nevykořenitelným pocitem provinění. Obcovat s Velmistrovou Sandrou! Neslyšíte, jak to zní rouhavě?

Ten dlouhý pohlavní půst, kterému jsem se ve Studni z Velmistrova příkazu oddal (a trávil své noci s rukama přísně nataženýma na dece), teď rázem vzal zasvé. Věděl jsem, že už smím a že slib čistoty byl teď podřízen mnohem vyššímu principu. A tak se mi hřích a povinnost spřáhly v pevném souručenství a mé panictví slupla mlsná čubka, až jsem z toho sténal blahem, a Velmistrova žena mě titulovala můj jantarový chlapečku, můj karamelový hošíčku a ty můj ocasatý školáčku a večer jsem vždy znova padal na kolena před Velmistrem, jenž mě zas vždycky znova zvedal, abych ještě znova směl padnout a být zvednut, až se z toho vylíhl docela roztomilý rodinný rituál.

Byli jsme teď s Velmistrem jedna blažená rodinka. On šťasten, jak vyzrál na svou ženu a že už není ohroženo naše poslání, a já a Sandra jsme se zas po krk bahnili ve šťastném hříchu. A tak se nám všem dostalo po velkém měchu štěstí, a proto vás poprosím, pozastavme to teď na chvíli a dopřejme si klidného nadechnutí.

Stejně ten příběh moc rychle letí, nezdá se vám?

Tuším, že začínám být protivný, jak tady pořád povídám jen o sobě. Ptáte se, jak se asi dařilo mým spolubratřím a spolusestrám? Snad si ani pořádně neuvědomovali, že jdou vstříc svým popravám. Ale jistě, věděli to. Jenže se to už stalo naprostou samozřejmostí tak jako dýchání, jídlo a vyměšování. Ale to je přece obecný zákon. Naprostá většina lidí si už vůbec neuvědomuje, že den ode dne běží vstříc své smrti, pokud je zrovna neochromí mrtvice anebo nevyděsí infarkt či nějaká ošklivá nemoc. Obávám se, že tahle kůzlátka, na něž se už hlasitě brousily nože, žila ve svých celách v bezuzdném zapomnění. Denně sborově opakovali své sebeobviňující řeči a hystericky se dovolávali svých katů, sekyr a špagátů, ale už pár minut po těchto povinných modlitbách hráli v celách čáru s vydrolenými kamínky anebo na slepou bábu s ukradenými barevnými šátky a taky na žíhanou a na maso maso maso! A na rozdíl ode mě se nikdy netrápili nějakým slibem čistoty. Pokud vím, tak lezli po sobě jak štěnice ve zpustlém hotelovém pokoji a například Zoja Kosmoděmjanská byla k dispozici všem, kdož jí tam chtěli vsunout zvědavý malíček. A to chtěli, jak se ke mně doneslo, všichni. (A někdy zaráz tři!)

Ale všechno se to přibližovalo překotněji, než byl i já ochoten připustit. Například jednoho dne Velmistr přivedl lékaře. No možná to byl jen nějaký vojenský felčar, ale prohlížel nás jednoho po druhém. Nikdo nemohl být připuštěn k popravě bez důkladné lékařské prohlídky. K procesu ani k popravě. Velmistr byl perfekcionista až hrůza. Ale lékař chválabohu ne. Všem psal „schopen“. Jen Rose Luxemburgové chtěl předepsat rovnátko na zuby. Ale pak mu to došlo. Zašklebil se a strčil si recept zpátky do tobolky.

Před chvílí odešla Sandra a za chvíli přijde Velmistr. Sedím na štokrdleti, které mi předvčerejškem Sandra přinesla shůry, z kuchyně (Spartačku, Spartačku, dneska ses předvedl, ňam! Řekni, co za to chceš? Jsem tvá zlatá rybka, splním ti každé přání. Chci štokrdle!), a dívám se tenkou škvírou, co v mé cele zbyla po lajdácky zazděném sklepním okénku, dívám se na jakési světlo, co by snad mohlo být slunečním západem (pokud to není vajglem podpálená odpadová nádoba), a napadá mě, že si už nejsem tak jistý, jestli chci opravdu zemřít pro velké ideje. Ještě před pár dny jsem o tom už nepochyboval. Ale, dámy a pánové, stačila troška toho šoustáníčka, aby to rozhlodalo mé základní jistoty. A zrovna teď, když už je má poprava zřejmě na dosah. Ale hned se zas za tu nestoudnou myšlenku zastydím.

Dívám se štěrbinou na západ slunka (nebo hořící odpadovou nádobu) a cítím nestydatou krásu toho slunečního západu (anebo hořící odpadové nádoby). A už slyším, jak Velmistr odmyká kovové dveře do sklepa, a kopnu rychle štokrdle pod pryčnu a stavím se do latě. Ale Velmistr tentokrát jen zběžně obejde cely, zarachotí kukátky ve dveřích a zas odkráčí.

K našemu dennímu programu patří taky procházky. Ve Studni bylo všechno jednodušší, protože z cel se přeběhlo arkádami přímo do dvora. Tady ale zase napřed dostaneme šátky na oči (to bych rád věděl proč!) a pak vystoupáme, vyklopýtáme ze sklepa a chvíli couráme jakýmisi chodbami. Ten dům má potvornou prostorovou dispozici a trvá to, než se z ní vymotáme a vpadneme na dvůr. Tenhle je ovšem skutečný a ne rajský.

Velmistr nás obejde a sundá nám šátky z očí. Důležité: nikdy si je nesmíme sundávat sami, nýbrž musíme trpělivě čekat, až dojde ke každému z nás, zastaví se mu za zády a teď mu rychlým pohybem sáhne po hlavě. A to se prosím týká i mě. Nejsem z toho vyjmut. Velmistr, ten starý komediant.

Dvůr je už na první pohled upraven pro naše účely. Velmistr dal odtud všechno vystěhovat. Jenom na zemi zůstaly fleky po tom, co tady zřejmě ještě nedávno stávalo. Tak tady například stával klavír. A tady snad zase vana. A to už vidím (v promítacím sále své fantazie), jak se Sandra koupe pod hvězdnou oblohou a Velmistr jí k tomu hraje na klavír. A pak zvedne kartáč na dlouhé tyči, a zatímco jednou rukou stále dál vyťukává Czerného Prstová cvičení, druhou drbe Sandře záda. A hvězdy (na projekčním plátně mé fantazie) planou jak divé.

Ale můj Bože, neřekl jsem ještě nic o zdech, které dvůr obklopují! Takže z jedné strany je dvůr stíněn tím jednoposchoďovým Velmistrovým domem (s mansardou a zvýšenou střechou), přitočeným štítem dovnitř. Na zbývajících třech stranách jsou pak vysoké cihlové zdi, na nichž je zřetelně vidět, že byly čerstvě nadstaveny a nahoře pocukrovány skleněnými střepy. Ale přes všechna bezpečnostní opatření přece jenom přes ty vysoké zdi něco zahlédnu (ta o hlavu menší drobotina nemá šanci). Vidím například nějaké další střechy kolem. Střechy toho anonymního města, o němž jinak nic nevím. (O některých věcech není s Velmistrem řeč.) Když mám štěstí, tak po jedné z těch střech kráčí kočka. Je důstojnost sama a na nás do dvora pohlédne jen s lehounkým pohrdáním. A pak se přesune někam, kam už nedohlédnu.

Znova opakuji: Velmistr tady nemá žádné dozorce, takže si musí obstarávat sám i tu vězeňskou procházku. Proto se na dvůr dostaneme vždycky až v podvečer, až když se vrátí ze služby a osobně se nás ujme. Stojí pak u dveří, kterými nás přivedl, a kouří cigaretu a po chvíli druhou a ještě po chvíli třetí.

Venku je podle mých propočtů duben, polovina dubna. Teď už naplno jaro. Děcka ožívají a přes tu tvrdou drezuru jsou zas plná života. Pochodují po dvoře dokolečka, pošťuchují se, šeptají si, šije to s nimi, zrychlují krok a zas ho zpomalují, ale přitom se poočku dívají po pokuřujícím Velmistrovi, jestli tohle ještě toleruje. Pořád si ještě pamatují tu zlou zkušenost tenkrát z rajského dvora.

Ale když se na něho podívám já, jak tam stojí opřený o futro, mám pocit, že nás chvílemi už vůbec nevnímá. Nemá z nás už tu radost, jakou míval ve Studni. Tenkrát ho radost vnitřně prosvěcovala. Žil těmi připravovanými procesy a popravami, tak jak kvetoucí strom žije svými budoucími plody. Miloval nás láskou, pro niž je obtížné hledat slova.

Včera nebo předvčerejškem (ale možná už předpředvčerejškem, můj soukromý kalendář není zas tak spolehlivý) jsem měl mít narozeniny. Ale třeba je budu mít zítra. Každopádně prošly anebo projdou zcela nepozorovaně. Anebo snad čekám, že mi Sandra upeče a Velmistr přinese dort se čtrnácti svíčkami? (Co teď právě dělají můj otec s mámou?) Ráno toho dne, který jsem si nakonec zvolil jako den svých narozenin, jsem s ostatními odříkával sborovou modlitbu (sebeobviňující řeč o své nenávisti k pracujícímu lidu, jehož budovatelské úsilí jsem chtěl narušit, a o svých kontaktech s americkou CIA a sudetoněmeckým landsmanšaftem), ale odříkával jsem ji zcela mechanicky a představoval si přitom, že bych mohl jako dárek ke čtrnáctým narozeninám dostat, že se při podvečerní procházce objeví na střeše zas ta vznešená kočičí aristokratka a hezky se na mě podívá. A najednou mi dojde, že místo sborové modlitby odříkávám cosi docela jiného: Přijď, má kočko, ty žíhaná egyptská krásko, jež kráčíš nad městy a nad lidskými osudy sametovým krokem hebkých tlapek… A leknu se a hned zas zmlknu. Však při podvečerní procházce jsem ji opravdu čekal a vyhlížel, jako bych s ní měl smluvenou schůzku. Neobjevila se. Jsem ale pevně přesvědčen, že jsme se pouze minuli a že tam přiběhla jen minutu poté, co jsme odešli. A stála na střeše a dívala se na prázdné místo po mně. A tak snad příště, má nádherná a svobodná kamarádko.

Zoja Kosmoděmjanská a Rosa Luxemburgová měly ve Studni svou celu. Tam se na oddělení pohlaví přece jenom přísně dbalo. Kdežto ve Velmistrově sklepení jsem měl svou celu jenom já, obětní primadona. A Zoja Kosmoděmjanská a Rosa Luxemburgová byly pro nedostatek místa nacpány do cel s klukama. A zatímco Zoja Kosmoděmjanská je tam, jak už víme, k dispozici všem (kdo mají jen trochu zájem), jejich pubertální i předpubertální zvědavosti, Rosa Luxemburgová je jejím pravým opakem, stydlivá a nepřístupná, a její holčičí čest tam statečně brání Kim Son-do, chlapec pojmenovaný po statečném korejském vojákovi, který v roce 1951 padl v boji s americkými imperialisty. Mezi desetiletou Rosou Luxemburgovou a jedenáctiletým Kim Son-do vzniklo něžné přátelství, jež však nikdy nedošlo dál, než že se drželi za ruce a že se Kim Son-do o Rosu Luxemburgovou všemožně staral, našel a ubránil jí to nejlepší místo v cele, nosil jí misky s jídlem, a když seděla na kbelíku, stál před ní jak živý paraván. Ale jejich rty se nikdy nedotkly. To nevím samozřejmě z vlastního pozorování, vždyť jsem je vídal právě jen na tom dvoře (kde se ovšem také drželi stále při sobě), to vím od Velmistra. Dost mě šokoval tím, když mi prozradil, že má mezi děckama donašeče.

Julius Fučík? zeptal jsem se, ale Velmistr zavrtěl hlavou.

Totožnost donašečů musím přece, Spartaku, podržet v tajnosti, jinak by to, pochop, nefungovalo.

A po chvíli: Jestlipak si ještě vzpomeneš, kdo mi tenkrát přišel prásknout, že Maximilien de Robespierre a Pancho Villa se chystají utéct?

Mlčel jsem.

Tak vidíš. Ale tentokrát mám placené donašeče. Dostávají trošku víc do misky.

Hodně jsem o tom později přemýšlel. Totiž zatímco vulgární chování Zoji Kosmoděmjanské, která se ochotně nabídla klukovské zvědavosti, bylo Velmistrem a jeho ženou tolerováno, něžný a láskyplný vztah mezi Rosou Luxemburgovou a Kim Son-do probouzel ve Velmistrovi, ale především v Sandře, až zuřivý odpor. A pak jsem tomu – ale zas až z velkého odstupu, až ve vzpomínce – porozuměl. Vždyť vulgárnost, chlípnost a prostituce nepoškozují žádné kolektivní společenství tak jako silný milostný vztah, který rozbíjí kláštery, bourá věznice a vyhazuje do povětří kasárna. Jistě, byli jsme tenkrát jenom děti, jen děcka, ale v těch dávných dnech se stal náš osud příběhem celého lidstva. To jsem ovšem tenkrát ještě nevěděl. Jak jsem to mohl vědět? Stál jsem přece věrně po boku Velmistra.

Ale pak se přihodilo cosi, co se dřív nebo později muselo přihodit. Byl krásný, dubnový den. Chodili jsme pěkně dokolečka po dvorku, nadechovali, vydechovali jarní vzduch, klátili pažemi jak Buffalo Bill a Zoja Kosmoděmjanská vrtěla zadečkem. A tu si Velmistr chtěl zapálit další cigaretu. Škrtl sirkou a co se nestalo? Sirce se zlomila hlavička. A byla to poslední sirka v krabičce. A tak nás na chvíli pustil z očí, aby si doběhl do bytu pro nové zápalky. A Kim Son-do toho využil a z chudičkého záhonku při zdi dvorka utrhl pro Rosu Luxemburgovou nějakou kytičku a hned ji pečlivě schoval, že ji předá až v cele. A taky on nevěděl nic o donašečích.

Takže to byla poslední kapka, jíž přetekla číš. Krátce poté, co jsme se vrátili ze dvora, vtrhla do cely s Rosou Luxemburgovou Sandra a hnala se rovnou k její pryčně a našla tam kytičku v malém plecháčku a chytla kytku do jedné ruky a do druhé Rosu Luxemburgovou, a když ji zuřivě vlekla ven, vrhl se jí pod nohy Kim Son-do, klečel a prosil, ať potrestají jeho a ne ji, vždyť on přece tu kytku utrhl.

Velmistr však potrestal oba, a to sice tak, že je roztrhl od sebe. Rosu Luxemburgovou přemístil do vedlejší cely (do té chlípné, se Zojou Kosmoděmjanskou). A považoval to za velice mírný trest. Ve Studni by s nimi bylo, páni, jinak zameteno!

Ale vzápětí se ukázalo, že je to ten nejhorší ze všech možných trestů. A okamžitě se to projevilo tím, že Rosa Luxemburgová a Kim Son-do přestali jíst. Doslova tak. Nedrželi hladovku, kdepak, nebyl to protest, ale obrovský záchvat nechutenství jak k jídlu, tak k životu. A začali rychle hubnout a doslova se vytráceli. I na dvorku drženi co nejdále od sebe, změnili se čiperně už jen ve dva stíny, co se po sobě dívají vyhasínajícíma očima.

Hned s tím přestaneš, ty malá, špinavá děvko! zuřila Sandra, ale Rosa Luxemburgová na ni kálela, pokud ještě vůbec měla z čeho kálet. A tak si Sandra zamnula ruce a přinesla na dvorek židli a kbelík plný čerstvě navařených povidlových šišek (po těch bychom se umlátili!) a stiskla si Rosu Luxemburgovou mezi kolena (oj, i já znal ten strašlivý stisk Sandřiných kolen!) a začala ji cpát jako nějaká slovácká tetička husu. Ale jediný výsledek byl ten, že Rosa Luxemburgová zmodrala a začala se dusit.

Hubnutí pokračovalo tak rapidně, že se Velmistr skutečně polekal. Nebylo nás už tolik, aby si mohl dovolit námi plýtvat. A tak se zas mezi Velmistrem a jeho chotí roztrhl pytel s hádkami. Sandra trvala na tom, že se té malé kurvě nesmí ustoupit. Křičeli na sebe tak, až mi to prostřednictvím „zvukového periskopu“ trhalo bubínky. A když pak Velmistr odešel do služby, přiběhla Sandra za mnou, aby se mu cizoložstvím pomstila (stále ještě netušíc, že i tohle je s jeho laskavým požehnáním), ale jen dostala další záchvat vzteku, neboť můj až dosud tak mocný car-chuj se právě změnil na bezmocného cara-fuj. Lomcovala svým jantarovým chlapečkem a málem ho rozškubala na kusy.

Tak dost, rozhodl Velmistr a opravdu v poslední chvíli. Jinak by mu už totiž Rosa Luxemburgová a Kim Son-do navždy unikli. A jejich smrt, která měla posloužit veřejnému zájmu, by tak byla vyplýtvána na cosi naprosto privátního a naprosto bezcenného: na lásku.

Vrátil tedy Rosu Luxemburgovou do cely s Kim Son-do. A pak mi líčil, jak v okamžiku, kdy Kim Son-do uviděl Rosu Luxemburgovou ve dveřích cely, rozběhl se jí vstříc a pak se vůbec poprvé v životě objali a drželi v náručí. Oba vyhublí tak, že v tom objetí přilehli na sebe jako dvě zavřená motýlí křídla.

Nebudeš mi věřit, Spartaku, ale málem jsem se tím nechal dojmout. A zamáčknuv si sarkastickou slzu odebral se spát.

Nad ránem přijelo auto a muži vybaveni klíči od domu vtrhli až do Velmistrovy ložnice a slyšel jsem „zvukovým periskopem“, jak surově s Velmistrem a Sandrou naložili. A odvezli je. Až po chvilce mi došlo, co se právě stalo. Velmistr byl shledán nežádoucím a odstraněn.

Když mi došlo, co se právě stalo, bylo už auto nenapravitelně pryč. Přesto jsem vyskočil a běžel ke dveřím cely a bušil a kopal do nich a křičel, aby mě ti vrahové vzali taky s sebou, protože bez Velmistra nehodlám žít. A ještě chvíli jsem tak kopal a bušil a křičel a pak jsem si uvědomil, co samozřejmě odedávna vím, totiž že moje dveře nejsou přece zamknuté (a mí posluchači si třeba vzpomenou, že jsem toho privilegia požíval už ve Studni). A tak jsem přestal tlouct a kopat a otevřel.

Ale mezitím jsem už tu drobotinu ve vedlejších celách křikem a kopáním probudil a nakazil. A začali taky kopat, bušit a křičet, a přestože vůbec netušili, co se stalo, měli neskutečnou výdrž. Ale třetího dne přece jenom odpadli. A po celou tu dobu se nikdo neobjevil, nikdo nám nevynesl kbelíky a nikdo nenaplnil misky. Ale to jsem už taky pochopil, že ti, co odvlekli Velmistra, měli jistě i s námi velice podlé úmysly. I my jsme už byli nežádoucí.

Když jsem vyhlédl z cely, našel jsem v jejích dveřích klíč a přesvědčil se, že odemyká zámky všech cel. Vypustil jsem tedy drobotinu, ale stejně jsme zas jen uvízli v chodbičce před celami, protože od dveří oddělujících sklep od domu jsem už klíč neměl. A tohle byly těžké, železné dveře. A pak jsem se podíval na děsivě vyhublou, až placatou Rosu Luxemburgovou a na uzounkou škvíru po sklepním okénku pod stropem své cely. Pověřil jsem tedy Rosu Luxemburgovou úkolem, který, jak jsem zdůraznil, vyvede je oba z téhle temné pasti, a pomohl jí do škvíry. Věděl jsem, že láska dokáže zázraky, aspoň v knihách, které jsem kdysi čítával, to tak fungovalo. A opravdu, Rosa Luxemburgová zdecimovaná hladovkou a utrpením malého mučedníka lásky dokázala přesto a potmě (vypustil jsem ji z bezpečnostních důvodů až v pozdních nočních hodinách) vyšplhat jak moucha po porézní fasádě až do pootevřeného okna Velmistrovy ložnice. Měli jsme náramné štěstí, že ti, co odvlekli Velmistra a Sandru, nepročesali ještě jeho byt a že si na to zřejmě vyhradili čas až v některém z nejbližších dnů. A tak Rosa Luxemburgová mohla ještě v předsíni na věšáku najít svazek klíčů, odemkla sklep a nám všem tak ústupovou cestu.

A tady je třeba říct, že pro všechnu tu drobotinu jsem měl nepochybné charisma, takže jsem se jich mohl za Velmistrovy nepřítomnosti ujmout. Zbytečně jsem tak dlouho nestál po jeho boku. A cítil jsem jako svou povinnost zachránit nás pro to velké poslání, jemuž jsme předurčeni. Ano, přijal jsem břímě daleko přesahující můj nezralý věk, ale svým úkolem jsem rostl a vše jsem dělal s vědomím, co by na to řekl, a stále jsem viděl jeho oči, jak nepřetržitě plují nade mnou jako má jitřní a vedle ní večerní hvězda.

Svým úkolem jsem teď sám zvelmistrovatěl, až mě napadlo, že jsem možná jeho nástupcem. Ale hned jsem se té myšlenky polekal. Více pokory! věděl jsem. Přijmout úkol, ale s pokorným srdcem! Ale rozhodně jsem neměl čas příliš o tom mudrovat, protože jsem se teď z bytosti schopné hluboké filozofické reflexe musel převrátit v tvora praktických činů. Vždyť ti, co odvlekli Velmistra, se mohli už každou chvíli objevit.

Především jsem dal příkaz k vyplenění Velmistrovy komory. Nepochyboval jsem, že by s tím souhlasil. Ba, sám by mi to dal příkazem. Byli jsme všichni vyhládlí a čekala nás dlouhá a určitě nesmírně obtížná cesta. Však některé obrázky člověku utkví snad na celý život. Tak pořád ještě vidím Bartolomea Vanzettiho a Karla Liebknechta, jak šťastně sedí ve špíži na bobku a cpou se zaráz velkými, chlupatými škvarky a meruňkovým a srstkovým kompotem.

Pověřil jsem Olega Koševého, aby dohlédl na cestovní zásoby proviantu a rozdělil tak to, co jsme nafasovali z Velmistrovy komory, do ranečků, batůžků a Zojou Kosmoděmjanskou ušitých závěsných kapsářů, a aby každému přidělil takový náklad, jaký unese. Nemohl jsem vědět, jak dlouhá bude naše cesta, musel jsem však počítat s tím, že naše putování a dobrodružné vandrování nepochybně pozvedne naši látkovou výměnu.

A další úkoly nezbytné k přežití jsem pak rozdal mezi Nicola Sacca, Julia Fučíka, Angela Vratiče a Nikose Belojannise a Jeana Paula Marata, tedy mezi ty, o nichž jsem tušil, že v nějaké klukovské partě by byli náčelníky, veliteli, vojevůdci. A tak jsem jim dal příležitost ukázat se. Povzbudil jejich klukovské sebevědomí.

Náš útěk ze sklepení totiž měl proměnit naši klášterní komunitu ve vojenský útvar, anebo chcete-li v jakýsi templářský řád, a bylo mou povinností, abych já té proměně napomohl k životu, abych všechny rázně ponoukl k těm podstatným změnám, bez nichž by se naše šance k přežití smrskly tak na rozšlápnutou třešňovou pecku. A proto jsem například považoval za vhodné zvýraznit teď v našem oblečení, jež bylo čímsi mezi kutnou a uniformou, tu jeho vojenskou složku. Dal jsem tedy Rose Luxemburgové a Zoje Kosmoděmjanské příkaz, aby na naše kutny našily prýmky a frčky, které jsem objevil v zásuvce Velmistrova psacího stolu. A prýmky a frčky jsem přitom nechal poctivě rozdělit podle úkolů, jimiž jsem toho koho pověřil. A sám jsem si poručil našít epolety generálské, což vůbec nebyl projev zpupnosti (jak by mi rád vyčetl Julius Fučík), ale pouze jsem si uvědomil, že bez generála by byl náš vojenský útvar jen něco jako houf toulavých veteránů. (Nemluvě o tom, že tenhle příběh začal přece tím, že mi byly přislíbeny generálské distinkce.)

Rozhodl jsem, že vyrazíme brzy ráno, ještě za tmy, ale celý den předtím jsem věnoval našim exerciciím a litaniím, neboť jsem chápal, že během cesty na ně nebude příliš času. Myslel jsem na to, že v čase našeho putování, ať už půjdeme kamkoliv, nás nesmí opustit to, čemu jsem říkal naše zbožnost (a co vy byste možná označili spíš jako eschatologii, jenže tohle slovo já tenkrát ještě neznal), vždyť neutíkáme, abychom si zachránili životy, ale jen proto, abychom je pak mohli nabídnout v těch velkých posvátných obětech, jež daleko přesahují naše nicotné lidské určení, neutíkáme, abychom se před něčím schovávali, ale jen abychom zůstali věrni své smrti, té přísné paní našich chlapeckých osudů a nejvznešenější nevěstě (či ženichovi v případě Rosy Luxemburgové a Zoji Kosmoděmjanské), utíkáme jen proto, abychom se zas mohli vrátit, jakmile pomine nebezpečí, že by někdo chtěl vykloubit naše poslání a vzdálil nás tak tomu, k čemu nás Velmistr vedl po té dlouhé, strastiplné cestě nejvyšší radosti.

Ale nakonec v našem útěku sehrála svou roli i příznivá náhoda. Nebýt jí, neměli bychom šanci vytratit se, zmizet. Přišli si totiž pro nás dřív, než jsme čekali. Chtěl jsem ještě vše důkladně připravit a taky seznámit děcka s tím, co nás pravděpodobně cestou čeká (pokud jsem si to sám dovedl představit). Měl to být jakýsi den instruktáží. A potom jsme už měli vyrazit. Ale pokud se zeptáte kam, musím teď provinile svěsit hlavu. Věděl jsem jenom, že někam do bezpečí, nic víc. Ale jejich vpád rázem všechno vyřešil.

Samozřejmě mě napadlo, že nás budou chtít svým příchodem zaskočit. A tak jsem spal jen jak zajíc, všechny smysly v nepřetržité pohotovosti. A hádám, že asi tak v pět hodin ráno jsem uslyšel, jak před domem zastavuje několik vozů. A řekl bych, že se s příjezdem nijak netajili. Byl v tom kus arogantní nadutosti, která probouzela lidi v okolních domech a nutila je tajit dech a v úzkostech naslouchat, jestli tentokrát nezazvoní zvonek zrovna u jejich dveří.

Slyšel jsem zvenku hlasy, ale moc nerozuměl slovům, snad jen občas nějakému Pohyb, pohyb! anebo zaklení, když všechno nešlo tak, jak si představovali. A pak tou škvírou pod stropem mé cely vklouzla dovnitř hadice. Ne že bych ji viděl, jenom jsem slyšel ten zvuk. Ale postavil jsem si hned na pryčnu štokrdle a vytáhl se na špičky a hadici si ohmatal. Ale nebyl jsem takový blázen, abych ji vystrčil zpátky, protože bych je tak upozornil, že ještě nejsem polomrtvý hladem, jak jsem zřejmě měl být. A to, čím nás ta hadice teď nakrmí, nás asi mělo dorazit, urychlit náš konec. Vzápětí z hadice vytryskl proud vody a s prominutím mě obchcal a začal už rychle zalévat podlahu. Chtějí nás utopit jak koťata, jak gestapáci atentátníky za heydrichiády. A to samozřejmě znamená, že vědí, jak jsme ve sklepě neprodyšně uzavřeni a že všechny cely jsou propojeny žlábkem jak spojité nádoby. A to už jsem si taky představil, jak surově museli Velmistra mlátit, aby z něho dostali takové podrobnosti. A jak jsem si to představil, pěsti se mi samy zaťaly a z úst vyšlehla skutečně ošklivá nadávka. Ale zavčas jsem si uvědomil, že na dojímání se nad Velmistrovým osudem teď zrovna není čas, vždyť on sám by mi teď jistě řekl: Dělej, co je tvou povinností, Spartaku, a na mě se, buď té lásky, vyprdni! Takhle tvrdě by mi to řekl, jak on to uměl, když šlo o to něžaleť, něgrustiť, ale makat!

A tady, prominete mi, další průběh událostí jen letmo načrtnu a možná i kousíček ukrátím a přeskočím, protože jinak bych nebyl s to vyslovit ten jejich spád, tu závratnou rychlost, s níž byla právě přehozena výhybka v našich osudech.

Zvedl jsem celé naše ležení a vyskákali jsme přízemními okny na opačné straně domu, než parkovali naši likvidátoři. Ale Louis Antoine Léon de Saint-Just, jemuž jsem ještě narychlo přidělil hodnost plukovníka a který měl při útěku uzavírat náš útvar a pozavírat okna (aby nebylo hned jasné, kudy ptáčkové ulítli), se pak otočil a pohlédl už do očí ostřelovače (vy byste dnes řekli snajpra, že). Už nás vyčenichali.

Ale teď zas pro změnu k té přislíbené příznivé náhodě. A chtěl bych tak zároveň připomenout, že po všem nevlídném přichází zas – a někdy hned a někdy později – něco příznivého, protože život má rád kontrasty a rytmus.

Sotva dozněl výstřel, který z našeho středu vyrval jednoho z nejstatečnějších, zazněla břeskná hudba, která okamžitě ozvučela ulice obklopující Velmistrův dům. A ta hudba byla jak kohoutí zakokrhání na umrlčím bále. Ten, co ukrátil život Louise Antoina Léona de Saint-Justa, schoval rychle kulovnici pod plášť (přesně tak, byli to opláštění zabijáci) a na tváři se mu rozlil úsměv. Byl totiž První máj, svátek pracujících a radostná manifestace mládí světa.

V tenhle den byli občané už velice brzy ráno povyhazováni z postelí a tlampači rozptýlenými po celém městě hnáni svinským krokem na májová seřadiště. A taky skutečně, z několika ulic už proti nám vyrazily proudy lidí a my se mezi nimi ukryli jak zaběhnutá selátka v turkyni. A přestože jsme byli nápadní svým ustrojením, svými kutnami s našitými prýmky a frčkami a možná i těmi ranečky, co jsme si táhli s sebou, nebyli jsme v ten veselý, karnevalový den zas nápadní natolik, abychom vzbudili nežádoucí pozornost. Vždyť jsme mohli být například z osazenstva nějakého alegorického vozu, těch zlatých hřebů májových průvodů. Ale nedělal jsem si iluze, že to naši likvidátoři jen tak vzdají.

Rychle jsme se rozpustili v davu, ale nepoztráceli. Stále mezi námi zůstávala nezničitelná soudržnost, pořád jsme o sobě věděli a stačilo maličké gesto, abychom se zas všichni semkli.

Bylo mi jasné, že naši pronásledovatelé nejsou žádní hlupáci, jinak by přece nedostali Velmistra, o němž jsem si dlouho myslel, že ho nikdo na světě nemůže dostat. A tak ti, co po nás pásli, by nás nakonec určitě chytili, kdybychom hbitě neudělali něco rázného a nečekaného. Jenže udělat to bylo zas pochopitelně na mně.

Ale teď pozor, už to dělám, vidíte? Najednou uskočím z davu do pusté boční uličky, kleknu si tam nad kanál, hvízdnu slavičím hvizdem a už se na mě sesypou mí milovaní, ti, které mám teď vyvést do bezpečí jak Mojžíš vyvedl kdys národ izraelský. (Ach, ty má ničemná sečtělosti!) Společným úsilím zvedneme kanálovou mříž a zůstávám nahoře, dokud se poslední z nás nespustí po žebři z kramlí zapuštěných do stěn hluboké šachty. Teprve pak sestoupím taky a zaklapnu za námi mříž.

(Nebyli jsme první ani poslední, co kdy utíkali do bezpečí chodbami těchto podsvětních Danteho paláců, a jednou někdo sepíše úctyhodné dějiny útěků kanálovými kryptami, kavernami a kazematy, vždyť tohle podzemní království, do něhož bezostyšně směřuje nejhnusnější odpad z našeho každodenního provozu, tady stále trpělivě čeká, až ho jednou budem zas potřebovat jako svou poslední naději ve světě, jehož nadzemní prostory znova propadnou peklu.)

V kanále bylo přítmí a místy dost husté a lepkavé, ale na to jsme už přece byli zvyklí z Velmistrova sklepení a předtím samozřejmě ze Studny. Tma určitě nebyla tím, co by mou dětskou podzemní armádu ochromilo. Po pravé i levé straně dvě dostatečně široké římsy, po nichž se dalo dosti pohodlně jít, ale přesto se má drobotina držela co nejvíc při stěně, protože z odpadových vod, které se pod římsami valily, vystupoval nejen agresivní puch, ale byli jsme svědky i ocasatého hemžení, dost zaujatého naší přítomností. Teď se zas ukázalo, jak bylo prozřetelné, když jsem vybraným jedincům z našeho společenství přidělil vysoké vojenské hodnosti a udělal z těch děcek majory a plukase, co mi teď s nezlomnou klukovskou odvahou pomáhali s přesunem pod městskou dlažbou.

Naše cesta se často zatáčela a všelijak klikatila jako jízdní dráha zažívacím traktem nějakého obrovského leviatana. A byla tam místa, kde byla římsa, po níž jsme se šinuli, přerušena, a to buď vydrolena, nebo jako by nějakými obřími zuby vyhryznuta. Jako by v tom zažívacím traktu obrovského leviatana žil nějaký střevní parazit s ocelovým chrupem. A to jsme si pak museli pomoct, jak se dalo, anebo třeba i nedalo, ale nakonec vždycky přece jenom dalo. A to byla pak starost plukovníka Jeana Paula Marata a majora Olega Koševého. S potěšením jsem se díval, jak si ti dva, až dosud spíš nenápadní chlapci, počínali, když dělali záchranu těm, co se sami neodvažovali přeskočit z jedné části zborcené římsy na druhou. Ale zato jsem nebyl ani moc překvapený, když jsem se přesvědčil, že Rosa Luxemburgová ani Zoja Kosmoděmjanská vůbec žádnou pomoc nepotřebovaly. Celou cestu se obě dvě pohybovaly se suverénní jistotou provazochodkyň, které když dojdou až na konec provazu nataženého vysoko nad náměstím, přeskočí prostě na další stožár. Ta dvě tak rozdílná děvčátka – hubeňoučká Rosa Luxemburgová, již mohl kdykoliv odvát nejnepatrnější průvan, a Zoja Kosmoděmjanská, ta smyslná kulička, do níž bylo zvědavými prstíky promáčknuto bezpočet otvorů – byla stejně statečná a hrdá a přes propasti, nad potkaními stokami, létala jak tenisové míčky.

Jak jsem už řekl, v kanále bylo setrvalé přítmí, ale nikdy ne naprostá tma, což bylo zásluhou pravidelně se objevujících kanálových mříží a pak taky toho, že odpadové vody často fosforeskovaly a někdy dost zarputile, nejspíš následkem energetických proměn hloubavě zasmrádlé biomasy. Ale ještě bych moc rád zdůraznil, že náš přesun vůbec nebyl pochmurný, jak byste třeba očekávali a soucitně komentovali. Ne, ne, vždyť nám k tomu hrála hudba. A jaká! Kdykoliv jsme prošli pod některou z kanálových mříží, zaslechli jsme shora hluk májového průvodu, který se tam dál valil, a taky skočnou hudbu, co ho provázela. Až nám ty kanálové mřížky přišly jak veselé májové amplionky.

Netušili jsme, kam nás cesta vede, spěchala dolů, snad někam k řece, jen jsme doufali, že mimo dostřel soudruhů snajprů. A tak utíkali jsme a nevěděli kam. Až jsem uviděl něco zvláštního a dal jsem ostatním pokyn, aby vyčkali, a vrátil jsem se kousek zpátky. V labyrintu kanálových odboček (všechny nám připadaly jak slepé uličky) byla jedna čerstvě zatarasená chodba. Někdo chtěl zabránit v cestě každému, kdo by k té odbočce náhodou zabloudil. A to už jsem tušil proč.

Neměli jsme s sebou žádné nástroje, a tak uvolňování beztvaré hromady sutin byla pěkná zabíračka. A museli jsme si vyhrnout nohavice a sestoupit do vzrušující společnosti potkanů, když jsme si s tou navršenou barikádou chtěli poradit. A zatímco jsme se máchali ve sračkách, letěl čas májového dne. Ale ukázalo se, že se mohu na svou partu spolehnout. S takovým zaujetím bych u dospělých parťáků nemohl nikdy počítat. Tím, že jsme dali šanci klukovské fantazii, stala se z našeho útěku taky hra. Jako bychom byli na jakési dobrodružné výpravě. Anebo ještě přesněji: ať už jsme si to uvědomovali či třeba ne, smrtka byla tenkrát mezi námi nepřetržitě přítomna, i jako komplic našich dětských her, takže pak i smrtelně vážná skutečnost byla zároveň hrou. A ve hře se vždycky pohybujete obratněji a snadněji než v pouhé skutečnosti.

Až se nám konečně podařilo uvolnit cestu a stáli jsme tam ve velkém kruhu na ostrůvcích zdivá narovnaných ve stoce a hleděli do chodby.

Matičko skákavá! řekl Angelo Vratič.

Kurva! povzdechl si Georges Jacques Danton.

Kristova noho! ulevila si Zoja Kosmoděmjanská.

Ale jen já jediný věděl, co to máme před sebou a co nás teď čeká. Už jsem totiž nepochyboval, že tohle je ten šílený nápad, o němž mi Velmistr nedávno vyprávěl a jehož realizaci mu svěřili.

Odpočiňte si. Posilněte se. Máte deset minut. A půjdeme. Čeká nás dlouhá cesta.

(Dostal jsem tedy šanci vyvést je a zachránit pro poslání, které se jednou určitě uskuteční. Kdybych tenkrát věřil v nějakého Boha, poklekl bych tam v tu chvíli a poděkoval mu.

Zároveň jsem ale moc dobře věděl, že pro mě pak už bude pozdě, jediný z nás jsem pro tu oběť skutečně planul a mně jedinému nebude dopřána. Už mi bylo čtrnáct a už jsem začal opouštět svůj jehněčí věk.

A tehdy jsem taky porozuměl velkému smutku Velmistrovu.)

A potom jsme už šli.

A šli jsme nepředstavitelně dlouho.

Právě jsem přistál na ruzyňském letišti a stojím teď v řadě na pasovou kontrolu, postarší Američan, na jehož vzhledu, ale i každém pohybu je už na první pohled znát, že se nejspíš narodil v rodině nějakého bohatého podnikatele, který mohl například vlastnit dlouhý sled autoopraven na východním pobřeží, jmenuji se Franklin Jones, absolvent těch nejlepších univerzit, jenž si už ale taky stačil nadělat vlastní majetek na vývoji první řady cestovních laptopů, a to prosím ještě v čase, kdy vůbec nebylo jasné, že počítače je možné úspěšně přemístit z pracovních stolů na kolena pasažérů ve vlacích, autobusech, lodích…

Úřednice mi vrací pas a Franklin Jones (ale vy mi smíte říkat Franku!) vstupuje do haly, provázen nosičem, který se stará o jeho objemné zavazadlo, jsem poprvé na půdě svobodného Česka (což zní, jako když pohůnek volka pleská!) a Franklin Jones, pardon, Frank, je z toho, vida, tak trochu nejistý v kramflecích (říká se to tak?), vyjdu před halu a vrhnu napřed pohled do vzdálenějšího okolí, na vody, co hučí po lučinách, na bory, co šumí po skalinách, ale hned potom ráčíme zúžit zorný úhel na taxík, k němuž už spěchá můj nosič, a Frank Jones se nechá dovézt k jednomu z nejluxusnějších pražských hotelů, ano, zlatíčka, je to hotel U Žito kouzelníka, přímo na nábřeží stříbropěnné (anebo ať nežeru: zlatopěnné) Vltavy.

Pokud si dobře pamatuju, tak kouzelník Žito byl usazen na dvoře krále Václava (správně, byl to Václav IV.! a postupujem k otázce za dva tisíce!), a já zas teď usazen v Žitovi, v pohodlném křesle Žitova restauračního salonku, a na jazyk právě usazuju hostii v podobě šunkového plátku, ale už vzápětí poté zas jinačejší porci, jíž je pohled z okna na vltavské mosty a panoráma Hradčan, které si takto ukládám zákuskovou lopatičkou celé na jazyk, a hle, Hradčany už tají a Frank Jones taje s nimi zapomínaje v šťastné pohodě na všechno nepříjemné a možná i zlé (a možná i velice zlé), co mě v nejbližších dnech čeká.

Rozhoduju se, že zůstanu pár dnů v Praze. Ale nejen, abych ji skrz naskrz turisticky prošukal jak paňmáminu seknici, ale mám zde zajisté i svůj úkol. A už hned druhý den se vypravím na Malou Stranu s pošetilým nápadem, že bych tam mohl někde najít Luďka a Pamelu Janáčkovy. Pamele by teď mohlo být tak sedmašedesát, což dnes pro ženskou žádný věk (vložky Chloe, bohatá žeň do zralých let!). V telefonním seznamu najdu na Malé Straně jen dva Janáčky, ale žádný z nich není Luděk, ale jeden z nich může být třeba Luďkův a Pamelin syn, aha.

Ing. Miroslava Janáčka zastihnu doma. Ale neví nic o žádné Pamele a Luďkovi. Druhého Janáčka, Leopolda, pak sháním ve dne v noci, dvanáctkrát zajdu k jeho domku na Kampě (potřinácté už radši ne, jsem trochu pověrčivý), pětadvacetkrát telefonuju z Kouzelníka Žita, ale nikdo tam nehodlá vzít Franka Jonese na vědomí. A pak to tedy ještě zkouším s hledáním těch Janáčků, co na Malé Straně nemají telefon, anebo utajili své telefonní číslo. Janáčků je sice jak pulců v rybníce, ale Malá Strana nebude asi ten správnej rybník.

Nastěhovali se sem v dvaapadesátém, jak mi tenkrát aspoň tvrdili (Od zítřka jsme, kluku, Malostraňané. Anebo Malostraňáci?), ale mohli se mezitím taky přestěhovat do jiné pražské čtvrti, mohli se vrátit zpátky do Sluk, jenže já moc dobře vím, Franku Jonesi, kde bys je teď nejraději našel: na některém z pražských hřbitovů, takový krásný pozlacený nápis v černém mramoru (Luděk a Pamela Janáčkovi – STAT SUA CUIQUE DIES2) by mi poskytl neskonalou slast u vědomí, že Pámbů si vzal na starost mou pomstu. Neb jakkoliv je nenávidíš (nepochybně se na tobě škaredě provinili, zradili tě a prodali Velmistrovi do Studny, zvlášť když uvážíš, jaks je oba miloval, tou čistou chlapeckou láskou), pověz, co by sis s nimi asi počal, kdybys je tady teď našel? Splnil se tvůj dávný sen, sen z té černé vězeňské kobky, vrátil ses bohat a pod jiným jménem a s novou identitou, vrátil ses jako sám hrabě Monte Christo, ale koukám už bez jeho talentu rozsévat pomstu jak indické konopí.

A tak se ještě dnes rozhoduju, že už nemám důvod setrvávat v Praze. Hned ráno se rozjedu do Brna.

V červenci 1968 jsem se poprvé pokusil zjistit něco o svých rodičích. Dřív jsem si netroufal, protože jsem se bál, že bych je tím svým zájmem ohrozil. Ale ani v tom výjimečném roce jsem se do Československa neodvážil vypravit. A tak jsem se obrátil na takovou newyorskou krajanskou organizaci, předválečné a válečné emigranty, starší pány, kteří tenkrát houfně navštěvovali starou vlast.

Vaši rodiče už bohužel v tom domě na Jánské nebydlí. Vyptával jsem se, ale nikdo tam o nich neví. A pak mi kdosi poradil, že v Brně na Bratislavské ulici je takový úřad, kde evidují všechny brněnské občany a za malý poplatek mi tam prý vyhledají adresu vašich rodičů.

Pane Bože! polekal jsem se tiše, ale nahlas se zeptal, jestli se teda na ten úřad vypravil.

Vypravil, jenže jsem se tam dozvěděl, že když neznám data narození hledaných, nemůže úřad pro mě nic udělat. A tak jsem si říkal, že když koncem srpna poletí do starý vlasti staří sokolíci v čele se sokolem Padevětem, mohli by tam letět i s datem narození vašich rodičů.

Zdvořile jsem odmítl, že už je tím rozhodně nechci obtěžovat, ale i kdybych neodmítl, bylo by to prašť jak uhoď, protože Padevětovi sokolové už tam stejně neletěli, neb už tam vlítli jinčí sokolíci, Brežněvovi jasní sokolové na tancích.

Po sovětské okupaci jsem dospěl k závěru, že se už nikdy nic nedozvím a šmytec.

Pak náhle uběhlo dvaadvacet roků a mým rodičům by bylo už přes sedmdesát, ale stále ještě mohli žít. Na Hradě už Havel jezdil na koloběžce, ale já pořád ještě nesebral odvahu vypravit se domů. Teď už jsem se nemusel bát, že by mě tam někdo vychytal (i kdyby, zbabělost neomlouvá), ale bál jsem se, že Studna ještě pořád ve mně nevyschla (a trauma je prý dostatečnou omluvou, pravil můj newyorský psychoanalytik). Až teď, ve svých dvaašedesáti, ve věku, kdy má člověk možná ještě poslední možnost něco v sobě zlomit, poslední šanci něco se dozvědět, jsem se tedy vypravil do rodného města.

Zastavil jsem se ve druhém poschodí domu číslo čtyři na Jánské ulici, před dveřmi, za nimiž jsme bydleli. Co kdybych teď zazvonil a požádal jakéhosi JUDr. Libora Matenu, co to tam teď obývá, jestli by mě neprovedl svým bytem co mauzoleem dětinského mého času. Směl bych se na chvilku posadit na to záchodový prkýnko (na němž jsem kdysi strávil nesčetných hodin, vždyť hajzlík býval mou truccimrou)? Och, že jste prkýnko už dávno vyměnil? Tak za to byste, doktore, zasloužil pěstí do rypáku…

Ubytoval jsem se v hotelu International. Z pokoje s výhledem na Špilberk jsem si zavolal na brněnský magistrát a dozvěděl se, že centrální evidence obyvatel je stále ještě na Bratislavské ulici, ale že dnes jsou už osobní data chráněna zákonem. Vypravil jsem se tam a co Franklin Jones nesmírně obtížně prokazoval své synovství, de facto jsem nic neprokázal, ale stodolarovkou jsem probudil soucit v jedné z mateřských úřednic, i posadila se, sviňka, k počítači, aby nakonec jen zjistila, že mí rodiče už dávno nejsou v evidenci, jestli vůbec kdy byli.

A znova z hotelového pokoje (díval jsem se přitom, jak se dva bezdomovci s kočárky našvihanými veteší setkali na jedné z cestiček v parku pod Špilberkem a nakukovali si navzájem do kočárků jako zdvořilí rodiče na miminka svých sousedů) obtelefonovávám penziony pro přestárlé a hospice v Brně a okolí. Samozřejmě zbytečně. A takhle mi, dámy a pánové, chvíli trvalo, než jsem pochopil, proč tady vlastně jsem. To hledání rodičů bylo teď už jen záminkou, vždyť jsem moc dobře věděl, že je nemohu najít, že už nežijí.

A přece jsem udělal ještě poslední pokus, jak se setkat s někým z těch dávných časů. Chodil jsem křížem krážem po Brně a taky těmi místy, kudy jsem kdysi chodíval do školy (škola už tam dnes není, v té budově je teď fitcentrum pohromadě s nějakou zastavárnou a bazarem) a pokoušel se vybavovat jména svých spolužáků, co nejvíc jmen. A když jsem pak večeřel v restauraci svého hotelu, měl jsem vedle talíře laptop a zvláště při hermelínu zapékaném v bramboráčku dělá má paměť divy, ale tentokrát žádná sláva, jedenáct jmen a stop. Nahoře jsem se pak znova posadil k telefonnímu seznamu. Zatímco jsem byl skoro padesát roků pryč, touhle zemí se přehnaly všemožné vichřice hněvu i uragány čecháčkovské vlezprdelnosti a možná i mí spolužáci se před nimi rozprchli do všech koutů světa. Ale jednoho jsem v Zlatých stránkách přece jenom našel. Petra Zeleného. Nebyl jsem si samozřejmě jist, jestli PhDr. Petr Zelený je ten Zelený Chrchel, jak jsme mu ve třídě (především mou zásluhou, to já vymýšlel tahle přiléhavá přízviska) říkali. Takže mi nezbude než si to ověřit. Ale ne po telefonu. Vypravil jsem se do Králova Pole, kde bydlel.

Nepoznal mě. Však já jeho taky ne. Stál tam ve dveřích a koukali jsme na sebe, dva srandovní dědci.

Hledám jistého Petra Zeleného, co chodil na začátku padesátých let do školy na Simonidesově ulici.

Kývl.

Ahoj, Chrchle. Já jsem Rikitan, jestli si ještě vzpomínáš.

(Vidíte, to jsem vám zapomněl říct. Rikitan je jméno takového supermana z jednoho slavného klukovského románku. Když jsem vymýšlel přízviska pro své spolužáky, Rikitana jsem si vymínil pro sebe. A ještě využiju té odbočky, abych se přiznal, že říkat někomu Chrchle, Chrchlíku, mi teď už činilo značné potíže. Ale nikoli z jakési přehnané ohleduplnosti, nýbrž z jazykové neohebnosti, protože když víc než čtyřicet roků neotvíráte svůj českej zobák, stanou se vám z některých českých slov jazykolamy.)

Pozval jsem Chrchla na pivo. Seděli jsme v restaurační zahrádce na Palackého třídě a chvíli jen tak pozorovali pouliční cvrkot.

Chrchel si docela živě vzpomínal, jak jsem se tenkrát ztratil, jak jsem zmizel. Byla to přece jenom dost mimořádná událost, která vzrušila všechny ve škole.

Dokonce o tobě psali v novinách. Že ses utopil někde… teďka nevím, jestli v Sázavě nebo snad v Rokytné?

V Sázavě.

Ale nenašli tvý tělo. Však ty ses, koukám, neutopil.

Ale utopil, vole.

Chrchel se zasmál: No jasan, Rikitane. Ale ještě tady bylo něco zajímavýho, pokračoval. Něco podobnýho se totiž tentýž týden stalo mýmu strýci. Tedy co to plácám, chci říct, jeho synovi, mýmu bratranci. Utopil se v brněnské přehradě. A jeho tělíčko se taky nikdy nenašlo.

A kolik mu bylo?

Copak já vím. No byl to ještě děsnej prcek.

Aha. A zavřel jsem oči. (Karl Liebknecht alias Jonathan Houghton. Někdy v roce 1974 spáchal sebevraždu. Z nejvyššího poschodí mrakodrapu Sears Tower v Chicagu.) Když jsem oči otevřel, vidím, že mě Chrchel zvědavě pozoruje.

Vlastně se jmenuju Franklin Jones. Nikdys mě neviděl, nikdy jsme se nesetkali.

Ale Chrchel se zas zasmál. Musel být ze mě na větvi. A chytil mě za rukáv: Počkej, ještě neutíkej, dáme si ještě pivčo! Ale mě už nezajímal. Položil jsem na stolek peníze a vytrhl se mu. Čau, čau, Chrchlíku!

Setkáním s Chrchlem jsem si znova ověřil, že se to fakt všechno kdysi stalo. A že to nebyl tenkrát před padesáti lety jen svět přízraků a chimér.

Nicméně ten svět mě stále pevně držel v náručí. Proto mě například vůbec nepřekvapilo, že se jedna ze servírek v Internationalu dost podobá Rose Luxemburgové. A taky si hned všimla, že jí ten postarší elegantní Američan věnuje jakousi pozornost. A pro ni zřejmě byla má už lehounce pošramocená čeština nepřeslechnutelným projevem noblesy. A když jsem pak v restauraci večeřel kynuté knedlíky sypané tvarohem, chvilku se nade mnou zastavila.

Nezlobte se, mohu se vás na něco zeptat. Už včera jsem si všimla, že se vyhýbáte masitým jídlům. Děláte to pro zdraví anebo z lásky ke zvířatům?

Naznačil jsem, aby se ke mně sklonila, že jí chci něco svěřit. Víte, byl jsem třicet roků v New Yorku městským katem. A my kati jsme všichni vegoši. Nejvýkonnější kat v dějinách, Adolf Hitler, byl taky vegetarián.

Hleděla na mě nevědouc, jak to přijmout. A dobře jí tak. Zachovala se neprofesionálně. Servírka se nemá co vybavovat s hosty.

Můj newyorský psychoanalytik (někdejší asistent slavné psychoanalytičky Karen Horneyové) mě stále víc a víc postrkoval k tomu, abych se pokusil vyrvat z náruče chimér. Až mě posléze dostrkal k tomu, že jsem se ozval Zoji Kosmoděmjanské, zatelefonoval jí do Washingtonu a domluvil si schůzku. Neviděl jsem ji už strašná léta, nechci to tady počítat, teď se jmenovala Carol Perryová a předtím Carol Meyersová. A ještě předtím Carol Hendersonová. Její první manžel Roger Meyers byl z té rodiny bankéřů Meyersů. Po jeho brzké smrti to chvíli vypadalo, že Zoja Kosmoděmjanská rozbije manželství JFK, ale CIA dělala, co mohla, aby tomu zabránila. Takže si nakonec ulovila Perryho, který byl jedenáctým nejbohatším na světě. Bohatství a moc ji už zajímaly, abych tak řekl, an sich.

Zoja Kosmoděmjanská, jak mi pak prozradila, zkoušela všemožné diety, ale když jsem ji po těch dlouhých letech zas uviděl, polekal jsem se. Samozřejmě už tenkrát, vzpomínáte si, byla kulička (Míša Kulička v rodném lese), však teď ohavně zdýňovatěla, ale přesto pořád dál vyzařovala sex, byla obrovskou živou monstrancí sexu, doslova sexudárným sluncem, před nímž někteří mužští rovnou padali na kolena a jiní zas byli ochotni navléci se třeba i do kosmonautických skafandrů, jen aby se chránili před jejím zhoubným zářením.

Představoval jsem si (a to byl taky záměr mého psychoanalytika), že se Zojou Kosmoděmjanskou proberu a taky důkladně properu všechno, co se s námi dělo ve Studni a pak ve Velmistrově sklepení a co jsme se až dosud snažili odsouvat co nejdál do nepaměti. A taky samozřejmě to, co se s námi stalo po našem útěku ze sklepa. Tedy jistě i tu cestu dlouhým tunelem, který nás vyvedl z městské kanalizace až do svobodného světa. (Ten tunel měl být Velmistrovým mistrovským dílkem, ano, tím, co mu svěřili po likvidaci Studny. Touhle podzemní „cestou svobody“ se měli na Západ vyvádět vlci v rouše beránků, agenti v rouše kopečkářů, tudy se měli vyplivovat ve velkém jak osiny a plevy z fukaru mlátičky všichni ti, co pak infikovali exilové spolky a společenství, anebo – v případě tzv. nelegálů – čekat tam v utajení jako „spící agenti“, až udeří jejich hodina, až „poslední bitva vzplane“.)

Představoval jsem si, že se Zojou Kosmoděmjanskou taky zrekapitulujem a vyhodnotíme ta prvá léta našeho pobytu v zahraničí, kdy jsme ještě drželi pohromadě a vydávali se za uprchlé děti kulaků a třídních nepřátel, pro něž rodiče v potu tváře vyhrabali a vybourali ten tunel ku svobodě. A taky jsem chtěl konečně porozumět tomu, proč jsem tenkrát ještě žil v přesvědčení, že musím naplnit Velmistrův odkaz a kvůli tomu nás ukrýt třeba i v kapitalistické cizině, dokud se u nás zas nevrátí k moci věrní stoupenci Nesmrtelného.

Ale americká CIA z nás po nehynoucím úsilí nakonec dostala pravdu. Včetně našich nejintimnějších tajemství, řeholních jmen z hagiografie revolucí. A byla to pro americkou bezpečnostní službu tak šokující informace, že se ji rozhodli nikdy nezveřejnit, neboť by to mohlo zapříčinit nepřekonatelné překážky v chystaných mírových iniciativách a Sovětský svaz by se odhalením takových skutečností mohl cítit dotčen a obrátit zády k uvolňovacím procesům. A proto nás CIA přemístila ze západní Evropy za oceán a rozhodili nás co nejdál od sebe a přidělili nám anglická jména a zas novou identitu a každému slušný životní standard a podíl na americkém snu.

A taky jsem si představoval, že se Zojou Kosmoděmjanskou vyhodnotíme i to, jak jsme my dva dokázali celkem dosti rychle pochopit, jak se věci mají, a dostat se tak z područí Velmistrových idejí. Jenže to přece vůbec neznamená, že už jsme z toho navždy venku. A tady bych například moc rád věděl, jestli i Zoja Kosmoděmjanská ví, že ve skutečnosti je v nás Studna už navěky a nedokážeme ji už ničím zasypat a její otrávená voda vyrazí každou chvíli na povrch.

Ve Studni jsme byli vycepováni jako fanatičtí stoupenci revolučních idejí, ale zároveň jako jejich nepřátelé. Měli jsme se ztotožnit se jmény svatých mučedníků revolucí, ale zároveň jsme se v každodenních exerciciích obviňovali z nenávisti k revoluci. A tahle děsivá rozpolcenost byla odstranitelná pouze naší smrtí, jež se nám měla stát tou nejsladší odměnou. Měli jsme posloužit revoluci, jíž jsme byli na život a na smrt oddáni, právě tím, že budem popraveni jako její zrádci. (Teď se vám může zdát, že právě tohle jste už ode mě nejednou slyšeli. Ale rád bych, aby se vám ten mechanismus, jemuž jsme byli podřízeni, vryl do paměti. On je klíčem k následujícímu.)

Byl jsem si jist, že něčemu tak složitému a rozpornému nemohou ta děcka nikdy porozumět. A když jsem je pozoroval ve Studni i ve Velmistrově sklepení, připadala mi tak povrchní a netečná. Ale můj newyorský psychoanalytik mi vysvětlil, že zatímco já to všechno přijal především jako ideu, tedy hlavou, tedy rozumem, ta děcka tomu propadla srdcem i duší, i když to na první pohled nebylo někdy znát a měl jsem pocit, že jsou to takoví komedianti.

V Americe, už na prahu dospělosti a často už pěkný kus za jejím prahem (ale bez schopnosti ho opravdu překročit) a už s novou identitou a novými jmény – už jako Ernest Crompton, John Phips, Harold Mookey, Davis Fales, Thomas McNeely, Bruce Coolidge, Jeff Bendrix, Francis King, Anthony Buttler, Roy Fraser, Conrad Howard, William Granett, Jack Queens, Sam Migby, Henry Sharp a tak dále a tak dál – jeden po druhém volili dobrovolnou smrt. Stali se absolutními mistry v umění sebevražd, sami se co nejvynalézavěji popravovali. A přestože jsme žili rozfrcaní po celé Americe, tohle se ke mně vždycky doneslo. Vždycky totiž dbali taky na to, aby se to doneslo i do samých pekel, kde teď nejspíš pobýval náš Velmistr. Aby se tam dozvěděl, že jdeme na smrt, jak přikázal nám.

Například Stuart Bryan (Oleg Koševoj) sestoupil v Mexickém zálivu do obrovské hloubky a tam se odstřihl od kyslíku. Davis Fales (Jean Paul Marat) přelezl ohradu vojenského objektu střeženého zběsilými psy a nechal se roztrhat na kusy. Bruce Coolidge (Julius Fučík), majitel prosperujícího obchůdku se stojacími lampami, se oběsil ve své výkladní skříni na jedné z nich. Percival Griffiths (Pavlík Morozov) přecházel ulici v chodící reklamě a uprostřed rušné křižovatky se vyhodil do povětří a vzal s sebou dvacet náhodných chodců, umíraly tam i ženy a malé děti. A vztah mezi Dolly Trumbleovou (Rosou Luxemburgovou) a Tomem Sparksem (Kim Son-do) se v Americe velice rychle rozpadl, a tak ani je už nic nezachránilo před sebevraždou. Takže jsme zůstali se Zojou Kosmoděmjanskou (Carol Perryovou) nakonec sami.

O tomhle všem jsem s ní chtěl mluvit v jakémsi sebezpytném psychoterapeutickém maratonu a můj psychoanalytik (ale taky psychoanalytik Carol Perryové) do toho vkládal velké naděje. Ale když jsem se pak se Zojou (Carol) ve Washingtonu setkal, byla z toho jen bezedná pitka, zakončená ještě bezednější postelí. Ráno mi pak Carol (Zoja) řekla: Tak co, bratříčku? Čímž mě tedy docela vytočila, protože mi to cosi dávného připomnělo, jenže já honem nevěděl co (správně hádáte: mé „incestní sbratření“ s Pamelou a Luďkem), ale pak jsem si uvědomil, že Zoja (Carol) tím zajisté míní, jak jsme si podobni a blízcí svou parádní nezničitelností.

Vrátil jsem se do New Yorku s pocitem, že to byla naprosto zbytečná cesta. Vystoupil jsem z taxíku (nesnáším metro, podzemní prostory klenutých chodeb mě, tuším proč, děsí) na Times Square, kde má ordinaci můj psychoanalytik (v tomtéž poschodí je i jedno z newyorských panoptik, kam si doktor Schnagel vždycky odskočí, když poklesne na duchu, a okouzleně pak hledí na nanebevzetí C. G. Junga, kterého zvedají, snad po Jákobově žebříku, Paracelsus s Nostradamem), a když jsem si o devadesát minut později zas taxíka mávl, už jsem věděl, že to tedy zkousnu a poletím do Evropy a zkusím se podívat tam, kde můj příběh před padesáti lety začal. (Nikdy se toho nezbavíte, Franku, když neseberete odvahu zlomit to, když neseberete odvahu znova se tam podívat, pravil můj psychoanalytik.)

Ale tentokrát to kupodivu fungovalo. Jen co jsme přistáli v Ruzyni a udělal jsem první kroky z letištní haly, to vyprávění se ve mně samo rozběhlo a našel jsem svůj příběh:

Toho dne, kdy můj příběh začal, jsem bohužel nebyl varován nejmenší předtuchou, naprosto ničím, co by se na mé soukromé obloze zjevilo jako zlé znamení. A jistě, proč taky? Nikdo tam zvenku nemá přece povinnost nás varovat, když náš vnitřní gyroskop neplní tuhle funkci, když rozum, cit a intuice nás nechají ve štychu…

A komu že jsem to vyprávěl? No přece těm porotcům, co sedí ve mně, co sedí v každém z nás, pokud jste je ještě nevyštvali, těm neúplatným, co posuzují naše činy, ať už se nám to líbí či ne.

Ale přece jenom mi ještě chvíli trvalo, než jsem pochopil, že právě kvůli tomu jsem tady a že přesně tohle mínil můj psychoanalytik, když mě přesvědčil, abych se sem vypravil. To hledání mých rodičů a všech těch dávných účastníků dávných dějů, to nebylo vůbec důležité. Chodil jsem od ničeho k ničemu, nikde jsem neuspěl a nic nového se nedozvěděl, ale to podstatné se už dálo: proměnil jsem své trauma v příběh.

A teď už je můj příběh u konce, anebo téměř u konce, už jsem vám ho odvyprávěl celý, anebo téměř celý, a za pár dnů se už zase vracím do New Yorku. Ale přiznám se, dámy a pánové, mé trpělivé publikum, že když jsem se rozhodl pojmout svůj život právě takhle, ocenil bych teď třeba jen maličkou náhodu, která by to přece jenom trochu vypointovala, tak jak náhody tradičně fungují v těch nejlepších i nejmizernějších příbězích. Aspoň maličkou, rozmarnou náhodičku, kudrlinku osudu. A proto jsem se rozhodl ještě pár dnů posečkat a ještě se pár dnů věnovat pozorování života v rodném městě.

Dneska je sobota, 8. září 2001, a ještě pořád nádherné babí léto. V kiosku před hotelem si kupuju sobotní noviny a nechávám se strhnout víkendovým proudem a po chvíli zjišťuju, že už sedím v tramvaji a jedu se sluncechtivou tlupou na přehradu.

Když jsem jel naposledy na brněnskou přehradu, tedy v červenci 1952, jel jsem ještě v takovém tom letním, otevřeném voze, jaké už dnes v Brně nevidět. (Ale jaké ještě možná potkáte v San Francisku a v L. A.) Vzpomínám si, jak bylo tenkrát dusno a jak nás cestou chytila horká červencová sprška a jak vtrhla na zadní plošinu a protáhla se celou šalinou a jak jsme pak vystupovali z tramvaje jako ze sauny a už se těšili do přehradní nádrže, v níž tenkrát (i v těch největších vedrech) bývala vychlazená voda, jako by ji tam právě nanosili v bečkách a kádích z hlubokého, hlubokého sklepa.

Na konečné jsem s ostatními vystoupil a sestoupil až k přístavu, kde už čekala loď Dallas. (Přemýšlel jsem: je tak pojmenována na počest toho příšerného televizního seriálu anebo na počest atentátu?) Kritický pohled na kotvící Dallas mě nenaplnil důvěrou, že by tam servírovali petit déjeuner, a já dnes z hotelu tak spěchal, že jsem se zapomněl nasnídat. A tak jsem se obratně vysmekl z davu a zamířil k prázdné zahradní restauraci.

Posadil jsem se u stolku pod kaštanem, otevřel noviny a díval se z líného odstupu, jak se pasažéři hrnou na palubu po houpajícím se můstku. A když se po chvíli objevil číšník a já si u něho objednal to nejlepší, co dům dá, zmobilizoval jsem tím veškerou jeho vitalitu a okamžitě začal snášet příbory, ubrousky, košíky, šálky, skleničky, solničky, cukřenky, celou sadu ingrediencí a párátek a nakonec se přihnal s jakousi papírovou krabicí a hle, přiklekl a po čtyřech se začal sápat pod můj stůl, až jsem se lekl, že mi pod stolem začne čistit boty, ale jen do krabice sebral ježka, co mi blaženě spal u nohou. (Budu ho mít k snídani? Což by byla těžká rána mému zavilému vegetariánství.)

Listoval jsem novinami a každou chvíli zvedal hlavu, abych se podíval tu na oblohu, tu na hladinu. Byl jsem v té restaurační zahradě zatím dočista sám, ale dovedl jsem si představit, jak se to tam o polednách zaplní. A což teprve večer, pod kaštany to hlučí, šumí, štěbetá, švitoří a cinkají příbory a sklenice a všude nad hlavami plují stále plné talíře jak za invaze Marťanů. Ale stejně živě jsem si dovedl představit, že v docela jiném životě (a docela jiném dětství a mládí, než jsem směl prožít) bych každé léto několik večerů trávil i tady, napřed při pivě s klukovskou partou z gymplu (anebo se svou fotbalovou jedenáctkou), později pak se svou první láskou při vavřinci a pod rozsvíceným lampionem (Noc v červnu. Šestnáct let. Jak nebezpečný věk! Jak ze šampaňského ti stoupá pěna v hlavě. Člověk je poblouzněn a cítí polibek jak malé zvířátko, jež leze po rtech hravě.)3 a má ruka pod stolem leze vzhůru po jejím stehně a teď se dotkne kalhotek. Slyšíte, dámy a pánové, celý život může šťastně odplynout v jednom jediném šťastném městě! (Jenže bohužel ne ten můj.)

A dál jsem nepřítomně listoval novinami, a když jsem zvedl hlavu, uviděl jsem zas číšníka, jak vyhlédl z okénka kuchyně, kde teď možná právě rozpálili pánvičku a svlékli ježka z ostnatého kožichu.

A pak najednou konec, jako když někdo smaže tabuli.

Otevřel jsem totiž regionální přílohu těch novin a pod titulkem „Vyšetřovatel StB Emanuel Macháček se znova vyhnul soudu“ jsem uviděl fotografii. Velmistrovy tváře stařecky napuchly, ale jinak si podržel svoje rysy.

Voláte správně, to já jsem autor toho článku. Teď ještě chvíli v redakci… No, když to stihnete během dvou hodin…

Zaklapl jsem mobil a položil na stůl bankovku a zatížil ji popelníkem.

Autor toho článku mi zdůraznil, že mám opravdu štěstí, v sobotu tady jinak nebývá. Víte, upřímně řečeno, Macháček už dneska nikoho nezajímá. Ani kdybyste přišel s nějakým ohromujícím svědectvím. Lidi už kašlou na minulost. Takže vám nemohu slíbit, že o vašem svědectví vůbec budu psát. Ale když jste kvůli tomu přiletěl až z New Yorku… Byl nejbrutálnějším z brutálních, surově mlátil politické vězně a mučil je elektrickým proudem, to už je svědecky dokázáno. Ale proces s ním se už vleče víc než šest let, protože Macháček se mu šikovně vyhýbá. A může to klidně dělat donekonečna, soudkyni ty průtahy, zdá se, vyhovují, a kromě Konfederace politických vězňů a Úřadu dokumentace a vyšetřování zločinu komunismu je to už tady každýmu putna.

Požádal jsem ho, aby mi ukázal všechno, co o Macháčkovi má. Posadili jsme se k počítači a velice rychle jsem si byl jistý, že Macháček je skutečně můj Velmistr.

Až do dubna 1953 byl pověřen úkoly, k jejichž bližší specifikaci v počítači zhola nic. Pak zatčen a do ledna 1954 ve vězení. Důvod zatčení neuveden. V lednu 1954 omilostněn a směl znova do služby. Proslul pak svou krutostí a jako vyšetřovatel prošel prakticky všemi kriminály a lágry s politickými, byl spolehlivým školitelem v sadistických praktikách.

Ale to se už objevila v počítači i Velmistrova adresa a já víc nepotřeboval.

Tak moment, moment, počkejte, myslel jsem, že mi teď povykládáte, kdy a kde jste se s Macháčkem setkal!

Stejně by to nikoho nezajímalo, ne?

Když jsem vyběhl z redakce, byl jsem v pokušení jít na nejbližší stanoviště taxíků (za rohem, na Solniční), ale pak jsem si to rozmyslel. Než znova stanu před Velmistrem, chtěl jsem napřed uklidnit své splašené srdce. A pak, až dosud jsem se přemísťoval po Brně jak v těch svých dávných klukovských časech, kdy veškeré mé bohatství představovala padesátikačka, vydělaná na překládce vagonů. A toho jsem se chtěl dál držet. Tak žádný taxík, žádný kvalt!

Zajel jsem loudavou tramvají ke kostelu pod Kraví horou a šel hledat do Masarykovy čtvrti tu ulici a ten dům. Našel jsem ho prázdný a zamknutý. Stál jsem tam opřený o strom a chvíli se díval. (Když jsme odtud utíkali, byl jsem tak upnutý na to se svými svěřenci rychle zmizet, že jsem ani nepoznal, kde to jsme! Když tenkrát odbíjela ta osudová hodina, cosi ve mně zapřelo mé rodné město!)

Po chvíli bloumání jsem vzal na vědomí, že Velmistr má ještě někde chalupu a víkenduje si tam. Takže to budu muset odložit na pondělek.

V pondělí jsem usoudil, že devět je už dobrá hodina. Napřed jsem se dost bál, že mi přijde otevřít Sandra. Ale tohle byla mnohem mladší ženská. Rozvedl se a znova oženil? Anebo je to jeho dcera?

Kdo jste? Z New Yorku? Ne, můj manžel nepřijímá žádné návštěvy.

Mě třeba přijme. Vyřiďte mu prosím, že s ním chci dohrát šachovou partii Steinitz-Bardeleben. Ano, tak mu to řekněte, prosím, šachovou partii mezi Williamem Steinitzem a Curtem von Bardelebenem. Budete si to pamatovat?

Stál jsem tam pak dlouho za dveřmi, co mi zavřela před nosem. Ale byl jsem připravený čekat. A myslím, že bych tam zůstal trčet až do soudného dne, kdyby se toho ukázala potřeba. Pak jsem konečně uslyšel, jak se chodbou ke dveřím přibližují kroky. Těžké, pomalé. Znova se mi rozbušilo srdce. Polekal jsem se jeho stařecké bezmocnosti. Vždyť kolik mu je? Třiaosmdesát? Ale když se dveře otevřely, když jsem ho znova uviděl, věděl jsem hned, že je to pořád on, silný a neporažený.

Rychle jsem cosi blekotal, něco v tom smyslu, že jsem přišel dohrát tu přerušenou partii… tu, kterou jsme tenkrát v noci… v rajském dvoře… jaksi opustili…, slavnou partii, co v ní roku 1895 Steinitz porazil Bardelebena… v Hastingsu, prosím, v přístavu Hastingsu. A sáhl jsem do náprsní kapsy a vylovil malou skládací šachovničku, krabičku z alabastru a v ní drobné figurky ze slonoviny, drahou věcičku, původem odněkud z Arábie (koupil jsem ji v newyorské čínské čtvrti), a natáhl ruku k Velmistrovi. Vzal krabičku štítivě dvěma prsty, zatřepal s ní a zas mi ji vrátil. Neřekl slovo a nedal nijak najevo, že mě poznal. Otočil se a šoural zas zpátky chodbou. Zavřel jsem dveře a vydal se za ním.

A pak jsme (Kristova noho! jak říká Zoja Kosmoděmjanská) vyšli na dvůr. Tam, kde byl kdysi chudý záhonek, z něhož Kim Son-do utrhl kytku pro Rosu Luxemburgovou, tam měl teď Velmistr skleník se zeleninou. Ale uprostřed dvora stál stolek a na něm už připravena šachovnice a u stolku dvě židle. A přestože byl jasný, slunečný den, stály na stolku taky (zrovna jako tenkrát, při té noční partii) dva svícny. A Velmistr se na mě podíval a zapálil svíce.

(Ještě jsem vám neřekl, že šachy mě pak provázely celým životem. Ale spíš jen jako tajná neřest. Nikdy jsem v New Yorku nevstoupil do žádného šachového klubu, a co jich tam je, nikdy jsem nehrál ve společnosti, ale kdykoliv mě někdo navštívil v mém bytě – odkud je mimochodem, a to jsem vám taky ještě neřekl, kouzelný výhled na East River, řeku, v níž se, jak utíká den, otáčejí stíny mrakodrapů – nikdy jsem se svého návštěvníka nezapomněl zeptat, jestli náhodou nehraje šachy a obvykle si ho pozdržel na jednu dvě partie.)

Velmistr čekal, až se posadím. A sám pak (protože měl bílé, jak tenkrát v té noční partii) táhl první. Ale jestliže mě tehdy ve Studni vedl (to znamená, že když jsem chtěl udělat tah, kterým bych vybočil ze Steinitze-Bardelebena, zavrtěl hlavou a čekal, až najdu ten správný), znal jsem teď tu nesmrtelnou partii nazpaměť, a tak jsem hrál s potěšením, s jakým virtuos přehrává nějakou slavnou komorní sonátu. Zahájili jsme pěšci před králem a pokračovali rychlým vývinem jezdců a střelců a přes odmítnutý gambit v sedmém tahu až k poziční oběti pěšce v sedmnáctém, oběti, od níž se pak už nezadržitelně odvíjí ta nádherná matová kombinace bílého, ona sonáta kombinační osudovosti, při níž cítíte až úzkost z té krásy!

(Ta Velmistrova až nestvůrná posedlost šachy, tou prastarou arabskou hrou. Taky si vzpomínám, jak mi ve Studni předvedl ještě další nesmrtelnou partii, tu, co sehráli Anderssen a Kieseritzki a co v ní bílý obětuje skoro všechny své figury a pěšce, aby nakonec s tím posledním, co mu zůstane, matil. Ta krása oběti, Spartaku! Cítíš to taky?)

Když jsme dohráli, chtěl jsem znova poskládat figury na nějakou další, teď už volnou hru, ale Velmistr jen vyčkal, až je postavím, a pak jen takhle natáhl ruku a malíkovou hranou je všecky skosil. Potom se zvedl, lehounce zakymácel a udělal krok ke mně. Chtěl mě zas vyprovodit k východu. A já se zvedl taky. Jenže místo abych se obrátil a šel zpátky do chodby, Velmistra za zády, udělal jsem taky krok směrem k němu. Ale vůbec nic jsem nechápal. Nerozuměl jsem tomu, k čemu se chystám.

A už jsem stál tak blízko, až jsem měl pocit, že se dotkneme špičkami nosů (očichávali jsme se těmi frňáky jak nějaká zvířata, která se ještě nerozhodla, zaútočí-li), a viděl jsem každou vrásku na jeho napuchlé tváři. Už nebyl tak rozložitý, tlustý, vydutý, jak jsem si ho pamatoval ze Studny. Trochu splaskl. Ale ve své stařeckosti se podobal velkému mlokovi stojícímu teď na zadních. (Ještě před dvěma dny jsem si myslel, že už je dávno mrtev, že ho tenkrát popravili stejně jako Bedřicha Reicina a další už nepohodlné estébáky při čistkách na ministerstvu vnitra. Ale ne, kdepak, žil si, jako by se nechumelilo.) Tak co teď s tímhle lokajem zla, s tím, co s dojemnou pečlivostí připravoval třicet dětí, třicet školáků z třetích až osmých tříd, cvičil je a trénoval na šibenice, a když pak bylo všechno odvoláno a měl se sám stát obětí svého poslání a měl dokázat, že také on umí, zná zemřít pro velké ideje, nejspíš se z toho hbitě vysmekl, zatímco jeho chovanci za oceánem chcípali, jeho děti chcípaly, jedno za druhým, nedokázaly už přejít do světa dospělých a na jeho hranici anebo kousek za ní kapaly jak mouchy, naočkovány tou strašlivou infekcí smrti, takže co teď s vámi, Emane? chytnu vás za krk a hodím proti zdi? srazím na zem a tam budu po vás skákat a křičet? (za Karla Liebknechta! za Maximiliena de Robespierra! za Pancho Villa! za Nicola Sacca! za Bartolomea Vanzettiho! za Nikose Belojannise! za Rosu Luxemburgovou! za Olega Koševého! za Sergeje Kirova! za Angela Vratiče! za Julia Fučíka! za Jeana Paula Marata! za Pavlíka Morozova! za Kim Son-do! za Federika Garcíu Lorca! za Louise Antoina Léona de Saint-Justa! za Georgese Jacquesa Dantona!…) a tak jsem do poslední chvíle nevěděl, co udělám, a s nesmírnou zvědavostí sledoval každý svůj pohyb a viděl se, jak přistupuji ještě blíž a hle, prudce ho obejmu, ano, vážení porotci a ctěné porotkyně, najednou ho objímám a tisknu k sobě jeho drahé, velmistrovské tělo a (lehni, mé srdce, ty bestie!) líbám na napuchlou, mločí tvář. A pak se otočím a spěchám odtud, chodbou ke dveřím, dveřmi ven, neohlížím se a seběhnu z kopce na konečnou tramvaje a mám štěstí, právě se tam jedna chystá k odjezdu, doběhnu ji na poslední chvíli.

V hotelu jsem zrovna chtěl nastoupit do výtahu, když mě oslovila. Otočil jsem se bez nejmenšího úmyslu s ní mluvit, vlastně jsem se obrátil jen tak napůl hlavy a jen tak napůl úst odpověděl: Netušil jsem, že mě znáte jménem.

Ach, pane Jonesi, kdo by neznal jméno věhlasného newyorského kata!

Drahá slečno, nesmíte hned věřit všemu, co vám kdo poví. Trochu jsem si z vás vystřelil. V New Yorku snad ani není trest smrti.

Však jsem taky nevěřila, že jste městskej kat.

A v co jste věřila?

V noblesního zabijáka, v osmahlého ostřelovače, v kata ve službách nějaké mafie…

A přestože jsem se teď už naplno obrátil ke své neodbytné společnici, myšlenkami jsem byl stále ještě u Velmistra. A servírka, trochu podobná Rose Luxemburgové (něco vám prozradím: už padesát roků jsou pro mě všecky ženské buď Zoja Kosmoděmjanská, nebo Rosa Luxemburgová), se tak blboučce rozšvitořila, že její hlas na chvíli přitlumil tu strašlivou bolest z Velmistrova mlčení, jímž mě tak štědře počastoval. A pod ochrannou stříškou toho servírčina pitomého blábolu a hloupého žvástání se ve mně rozběhl rozhovor s Velmistrem. A proto jsem se nevzpěčoval vzít ji nejen do výtahu, nýbrž i k sobě do pokoje. A myslím, že jsme cestou přibrali nějakou tu láhev.

Představoval jsem si teď, že mé setkání s Velmistrem mohlo taky proběhnout docela jinak a že bych prolomil jeho mrazivé mlčení. Ale pak by se mě nejspíš zeptal: Co se stalo s mými dětmi, Spartaku? Kdes je zašantročil? A já bych musel popravdě odpovědět, že už jsem zůstal jenom já a Carol Perryová.

Cože? Kdo? Kdo je to?

Zoja Kosmoděmjanská. Napřed Carol Hendersonová, pak provdaná Meyersová a teď si vzala Perryho.

Velmistr si odplivne: Něco ti povím, Spartaku, nasrals mě. Nasral!

Servírka (vůbec jsem nevzal na vědomí její jméno, všechno probíhá jenom nějak automaticky, jako jakýsi dynamický stereotyp) jde k oknu, dívá se na cestičky pod Špilberkem a zeptá se mě: Bydlíte na Manhattanu? A okno máte do Central Parku?

Na Manhattanu jo, do Central Parku ne. Ale zato hledím oknem na řeku, na East River.

Myslela jsem si to. Hned, jak jsem vás poprvé uviděla.

Spoléhal jsem na tebe, Spartaku, a všichni teď platíme za to, že se ty procesy neuskutečnily! Od té doby jde všecko čím dál víc do řitě! Až jsme skončili tady! Podíval ses vůbec kolem sebe, co se s touhle zemí stalo? Velkopanští zloději a ožebračení dělníci! Prostituce, drogy, nájemní vrazi! Kupčení s majetkem národa a prezident euroděvka! Zmizel řád a smysl! Protože co není stále vykupováno krví, je bezcenné! Krev není ani tak důležitá pro to, co roznáší po lidském těle, jako spíš pro poselství, jež roznáší po lidských dějinách! Proto má tak nádhernou červenou barvu, barvu všech revolučních praporů, barvu vlající nade všemi barikádami a zažehávající všechna lidská srdce…

Ale není, řeknu tiše, tak náhodou taky barvou vyjevující chorobné duševní stavy, barvou šílenství, psychopatů a schizofreniků?

Neslyším, křičí Velmistr a natahuje ke mně kornoutek z dlaně, cos to řekl?

Tak tohle je ten nástroj, kterým v New Yorku popravujete? vzdychne servírka a zbožně mi klečí u nohou. Popravte mě s ním prosím taky! A otevřenými ústy se rychle nabodne na můj nástroj.

Vkládal jsem do tebe veliké naděje, vybral tě mezi tisíci a zradils! A teď zůstals jenom ty a Zoja Kosmoděmjanská, jenom vy dvě kurvy!

Chci něco namítnout, ale hlas se mi vzepře v hrdle. Vždyť je to tak! Zoja Kosmoděmjanská byla kurvička už jako malá holka a já se zas svého kurevství rychle dopracoval! Zradil jsem všechno, co se dalo zradit! A přece, nepodařilo se mi utéct! Teď teprve mi dochází, že Velmistr a já jsme navždy neoddělitelní a že patříme k sobě jako propast a pád!!! Celá tahle země a celý širý svět jsou zemí a světem Velmistrů!!! Všichni jsme jejich děti!!! A všichni jsme je zradili a všichni si teď neseme pocit provinění a všichni si poneseme následky!!!

Vykřiknu, odstrčím servírčinu kapří tlamičku lapající po dechu, obleču se a jdu se projít po městě a doufám, že až se vrátím, už tady ta pička nebude.

Nevím, kudy jsem chodil, jen si vzpomínám, že když jsem odemykal hotelový pokoj, byla už noc. Okamžitě jsem usnul těžkým, močálovitým spánkem, jakým někdy spávám, když si trochu víc vypiju.

Dámy a pánové, mí ctění a vážení porotci, kteří od začátku sledujete mou kauzu, přiznávám, že jsem se k vám mnohdy obracel i neuctivě a s nedůvěrou, protože se ve mně od počátku vyprávění srážela celá řada tak protichůdných pocitů, viny, strachu, křivdy, vzteku i naděje. Ale teď už vám jen spěchám oznámit, že příběh, jemuž jste naslouchali, právě doběhl ke svému definitivnímu konci.

Před chvílí jsem se vzbudil ve svém hotelovém pokoji, ošklivě otřesen snem tak přilnavým, že bylo nesmírně obtížné prodrat se z něho ven. Jistě se na tom podepsalo taky to všechno, co jsem včera zažil. Nakonec jsem se probudil, jako bych s praskajícími plícemi vyletěl z nesmírných hlubin k vodní hladině. Však kujme železo snu, dokud je ještě žhavé:

Jel jsem (zřejmě ve voze z půjčovny) přes město a pak vzhůru Černými Poli až do jakéhosi sídliště s věžáky a dál kolem poschoďové garáže a benzinky až k supermarketu na kopci. A tam se to stalo. Když jsem byl už na kopci, najednou jsem se naplno rozjel, a aniž jsem si uvědomil, co dělám, napálil to rovnou do supermarketu a proletěl dvojitými skleněnými dveřmi: křik lidí, tříštění skel, náraz, výbuch, oheň…

Tak živý a sugestivní sen (s tak neskutečným dějem) se mi ještě nikdy nezdál. A tak jsem ihned pochopil, že je to sen poselství, jímž se mi něco důležitého sděluje.

Ano, ten sen je, tolik už vím, ukončením toho poznávacího procesu, kvůli kterému jsem vám tu vyprávěl svůj příběh. Zatímco všichni (kromě mě a Zoji Kosmoděmjanské) už spáchali své sebevraždy, já se jí teď právě zhostil. Odehrála se ve snu, aby se nemusela přihodit ve skutečnosti. A přestřihl jsem tak zápalnou šňůru, co běžela z té obrovské dálky, co běžela ke mně až ze Studny… To, co mě ještě včera celý den tak úporně a tak zle týralo a trýznilo, teď splasklo. Vytrhl jsem se z Velmistrovy náruče! Ale taky vím, mí přísní porotci, že to byl zároveň můj symbolický trest, má snová poprava.

A tak jsem zas na počátku krásného dne indiánského léta. Vstávám, holím, se, oblékám, ale místo, abych šel na snídani do hotelové restaurace (asi by mi bylo trapné setkat se s tou servírkou), zavolám si taxíka a rozhodnu se skoncovat (slavnostním rituálem?) taky se svým puritánským vegetariánstvím.

(Už jsem vám vyprávěl, mí trpěliví naslouchači, že jsem měl celý život před očima ty dva mokvající papírové sáčky, které Velmistr držel za zády a pak vystavil našim zrakům? Vzpomeňme prosím zimního večera, kdy jsme stáli v půlkruhu na rajském dvoře a přes mnišské kutničky těžké černé kabáty a ve vzduchu sněhové pápěří…

Kdykoliv jsem pak uviděl na talíři žvanec masa, zatmělo se mi ve vnitřnostech!)

A to už je tady taxík a Franklin Jones se nechá odvézt do přístavní hospůdky na brněnské přehradě.

Už hodinku ho tam čekám a mezitím jsem to stačil domluvit s číšníkem, takže když Spartakus vysloví své přání, číšník ho zaskočí tím, že bez váhání přikývne a ihned se podává ježek na žampionech (ve skutečnosti hovězí plátky se žampiony).

Sedím na druhém konci zahradní restaurace, pod krkem po starosvětsku lněný ubrousek, a když se na mě Spartakus přes dlouhou řadu prázdných stolů podívá, ukloním se nad talířem. Ale je tak ponořen do svých úvah, že mě vlastně vůbec nevidí. A tak je to v pořádku. Vždyť mu stejně nemohu, nesmím říct, že si mylně vyložil svůj sen.

Dojím, sundám ubrousek a drbnu pod stolem do malé psí mrchy (vstávej, bestie!) a už se zas loudám kolem zaparkovaného taxíku (který tu čeká na Franklina Jonese) nahoru k zastávce tramvaje a malá fenka běží za mnou a z tlamy jí visí můj potřísněný ubrousek.

2 Každému je určen jeho den. Pozn. red.

3 Citát z Nezvalova překladu Rimbaudovy básně Román. Pozn. autora.